<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="development-pluginapi" xreflabel="API pour les plugins Nagios">
    <title>API pour les plugins Nagios</title>
    <section>
        <title>Autres Ressources</title>
        <para>Si vous cherchez à écrire vos propres plugins pour Nagios, soyez sûrs
            d'avoir visiter ces autres ressources:
        </para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    Le 
                    <ulink url="&url-sourceforge-projects;nagiosplug/">
                        site officiel <emphasis>Nagios plugin project</emphasis>
                    </ulink>
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Le <ulink url="http://nagiosplug.sourceforge.net/developer-guidelines.html">
                        site officiel des grandes lignes du developpement des plugins Nagios
                    </ulink>
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>
    <section>
        <title>Vue d'ensemble du plugin</title>
        <para>Les scripts et exécutables doivent faire deux choses (au minimum) afin
            d'être considérés comme plugins Nagios
        </para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Sortir avec une des différentes valeurs de retour possibles</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Retourner au moins une ligne de texte vers le <literal>STDOUT</literal>
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Le fonctionnement interne de votre plugin n'intéresse pas Nagios. Votre
            plugin peut contrôler l'état d'un port TCP, exécuter une requête sur une
            base de données, vérifier l'espace disque restant, ou faire tout à fait
            autre chose dont il a besoin pour effectuer son contrôle.
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Code de retour</title>
        <para>Nagios détermine l'état de l'hôte ou du service en évaluant le code de
            retour du plugin. Le tableau suivant nous montre une liste des différents
            codes de retour valides, ainsi que l'état du service ou de l'hôte
            correspondant.
        </para>
        <informaltable frame="all">
            <tgroup cols="3">
                <thead>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>Code de retour du plugin</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>Etat du service</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>Etat de l'hôte</para>
                        </entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>0</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>OK</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>UP</para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>1</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>WARNING</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>UP ou DOWN/UNREACHABLE*</para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>2</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>CRITICAL</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>DOWN/UNREACHABLE</para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>3</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>UNKNOWN</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>DOWN/UNREACHABLE</para>
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </informaltable>
        <note>
            <para>
                Si l'option <link linkend="configuringnagios-configmain-use_aggressive_host_checking"
                endterm="configuringnagios-configmain-use_aggressive_host_checking-tech"/>
                est activée, les codes de retour 1 donneront un état DOWN ou UNREACHABLE
                pour l'hôte. Sinon, les codes de retour 1 donneront un état UP pour
                l'hôte. Le processus par lequel Nagios détermine si une machine est DOWN ou
                UNREACHABLE est traité <link linkend="thebasics-networkreachability">ici</link>.
            </para>
        </note>
    </section>
    <section>
        <title>Spécifications pour la sortie du plugin</title>
        <para>Au minimum, les plugins doivent retourner au moins du texte en sortie. A
            partir de Nagios 3, les plugins peuvent optionnellement retourner plusieurs
            lignes de texte en sortie. Les plugins peuvent aussi retourner
            optionnellement des données de performance qui pourront être traitées par
            une application externe. Le format basique pour la sortie d'un plugin est
            décrit ci-dessous:
        </para>
        <para>TEXT OUTPUT | OPTIONAL PERFDATALONG TEXT LINE 1LONG TEXT LINE 2…LONG TEXT
            LINE N | PERFDATA LINE 2PERFDATA LINE 3…PERFDATA LINE N
        </para>
        <para>Les données de performance (ici en orange) sont optionnelles. Si un plugin
            renvoie des données de performance dans sa sortie, elles doivent être
            séparées du texte en utilisant le symbole 'pipe' ou 'tube' ( | ). Les lignes
            supplémentaires de texte de sorties (ici en bleu) sont aussi optionnelles.
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Exemples de sorties de plugin</title>
        <para>Voyons quelques exemples de sorties de plugin possibles…</para>
        <para>
            <emphasis role="bold">Cas 1: Une ligne en sortie (texte seulement)</emphasis>
        </para>
        <para>Imaginons que notre plugin ne retourne qu'une seule ligne de texte en
            sortie, cela ressemblerait à ceci:
        </para>
        <screen>DISK OK - free space: / 3326 MB (56%);</screen>
        <para>Si le plugin est utilisé pour effectuer un contrôle d'un service, la ligne
            entière de sortie sera écrite dans la macro &macro-serviceoutput;.
        </para>
        <para>
            <emphasis role="bold">Cas 2: Une ligne en sortie (texte et données de performance)</emphasis>
        </para>
        <para>Un plugin peut retourner optionnelement des données de performance pouvant
            être utilisées par des applications externes. Pour ce faire, les données de
            performance doivent être séparées du texte par un 'pipe' ou 'tube' ( | )
            comme ceci:
        </para>
        <screen>DISK OK - free space: / 3326 MB (56%);</screen>
        <screen>|</screen>
        <screen>/=2643MB;5948;5958;0;5968</screen>
        <para>Si le plugin est utilisé pour effectuer un contrôle de service, la partie en
            rouge du message de sortie du plugin (à gauche du séparateur 'pipe') sera
            écrite dans la macro &macro-serviceoutput; et la
            partie orange du message de sortie du plugin (à droite du séparateur 'pipe'
            ) sera écrite dans la macro &macro-serviceperfdata; .
        </para>
        <para>
            <emphasis role="bold">Cas 3: Plusieurs lignes de sortie (texte et données de
                performance)
            </emphasis>
        </para>
        <para>Un plugin peut optionnellement retourner plusieurs lignes de texte et de
            données de performance, comme suit:
        </para>
        <screen>DISK OK - free space: / 3326 MB (56%); | /=2643MB;5948;5958;0;5968/ 15272 MB (77%);/boot 68 MB (69%);/home 69357 MB (27%);/var/log 819 MB (84%); | /boot=68MB;88;93;0;98/home=69357MB;253404;253409;0;253414 /var/log=818MB;970;975;0;980</screen>
        <para>Si le plugin est utilisé pour effectuer un contrôle de service, la partie en
            rouge de la première ligne du message de sortie du plugin (à gauche du
            séparateur 'pipe') sera écrite dans la macro &macro-serviceoutput;.
            Les parties oranges de la première ligne et suivantes seront concaténées (avec
            des espaces) et seront stockées dans la macro &macro-serviceperfdata;.
            es parties bleues de la 2ème à la 5ème ligne du message de sortie du plugin
            seront concaténées (avec comme séparateur le caractère 'nouvelle ligne' [
            ] ) et seront stockées dans la macro &macro-longserviceoutput;.
        </para>
        <para>Le contenu final de chaque macro est listé ci-dessous:</para>
        <informaltable frame="all">
            <tgroup cols="2">
                <thead>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>Macro</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>Valeur</para>
                        </entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>&macro-serviceoutput;</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>DISK OK - free space: / 3326 MB (56%);</para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>&macro-serviceperfdata;</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>/=2643MB;5948;5958;0;5968 /boot=68MB;88;93;0;98 /home=69357MB;253404;253409;0;253414 /var/log=818MB;970;975;0;980</para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>&macro-longserviceoutput;</para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>/ 15272 MB (77%);\n/boot 68 MB (69%);\n/var/log 819 MB (84%);</para>
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </informaltable>
        <para>Dans le cas de plusieurs lignes en sortie, vous disposez des options
            suivantes pour retourner les données de performance:
        </para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Vous pouvez choisir de ne pas retourner de données de performance</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Vous pouvez retourner des données de performances seulement sur la première
                    ligne
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Vous pouvez retourner des données de performance seulement sur les lignes
                    suivantes (après la première)
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Vous pouvez retourner des données de performance aussi bien sur la première
                    ligne que les suivantes (comme montré si dessous)
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>
    <section>
        <title>Restriction de longueur de message de sortie de plugin</title>
        <para>Nagios ne lira que les premiers 4KB des données qui seront retournées par le
            plugin. Ceci dans le but d'empêcher les plugins à déverser des Mégas ou des
            Gigas de données à Nagios. Cette limite de 4KB est assez facile à modifier
            si vous en ressentez le besoin. Il suffit de modifier la valeur de la
            définition nommée <literal>MAX_PLUGIN_OUTPUT_LENGTH</literal> dans le fichier
            <filename>include/nagios.h.in</filename> du code source et de recompiler Nagios. Il n'y a rien
            d'autre à faire!
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Exemples</title>
        <para>Si vous êtes à la recherche d'exemples de plugins à étudier, Je vous
            recommande de télécharger les plugins officiels Nagios et de jeter un œil
            sur les différents scripts des plugins en C, Perl ou encore Shell. Des
            information sur l'obtention des plugins Nagios officiels peuvent être
            trouvées <link linkend="thebasics-plugins">ici</link>.
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Plugins Perl</title>
        <para>
            Nagios peut utiliser en option un <link linkend="advancedtopics-embeddedperl">interpréteur Perl intégré</link>
            qui peut accélérer l'exécution des plugins codés en Perl. Plus d'informations
            sur le développement des plugins en Perl utilisant l'interpréteur Perl
            intégré disponibles <link linkend="advancedtopics-embeddedperl">ici</link>.
        </para>
    </section>
</chapter>

