<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="configuringnagios-config" xreflabel="Configuration Overview">
	<title>Survol de la configuration</title>
	
	<section>
		<title>Introduction</title>
		
		<para>Il va falloir créer et éditer plusieurs fichiers de configuration avant de
pouvoir surveiller quoique ce soit. Soyez patient! La configuration de
Nagios peut prendre du temps, surtout si vous êtes nouvel utilisateur. Quand
vous aurez compris comment fonctionne les choses, vous ne regretterez pas le
temps passé. :-)
		</para>
		
		<note>
			<para>Des fichiers exemples de configuration sont installés dans le répertoire
<filename class="directory">/usr/local/nagios/etc/</filename>, si vous avez
suivi le <link linkend="gettingstarted-quickstart"> guide de démarrage
rapide</link>.			</para>
		</note>
	</section>
	
	<section>
		<title>Fichier de configuration principal</title>
		
		<para>Le fichier de configuration principal contient un certain nombre de
paramètres qui affectent la manière dont Nagios fonctionne. Ce fichier est
lu par le processus Nagios et par les &acronym-cgi;. C'est ici que commence vos aventures de configuration.
		</para>
		
		<para>La documentation du fichier de configuration principal se trouve <link
linkend="configuringnagios-configmain">ici</link>.
		</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>Fichier de configuration des ressources</title>
		
		<para><informalfigure><mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata fileref="images/configoverview.png" format="PNG"/>
			</imageobject>
		</mediaobject></informalfigure>
		Les fichiers des ressources sont utilisés pour stocker les macros définies
par les utilisateurs. L'avantage de ces fichiers est de pouvoir y mettre des
données sensibles de configuration (comme des mots de passe) qui ne seront
pas accessibles à travers les &acronym-cgi;s.
		</para>
		
		<para>Vous pouvez définir un ou plusieurs fichiers optionnels de ressources avec
le paramètre <link
linkend="configuringnagios-configmain-resource_file">&config-resource_file;</link>
dans le fichier de configuration principal. 
		</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>Fichier de définition des objets</title>
		
		<para>Les fichiers de définitions des objets définissent les hôtes, services,
groupes d'hôtes, contacts, groupes de contacts, commandes, etc … C'est là
que vous définissez les choses que vous souhaitez surveiller et comment vous
désirez le faire.
		</para>
		
		<para>Vous pouvez définir un ou plusieurs fichiers de définitions des objets avec
les paramètres <link
linkend="configuringnagios-configmain-cfg_file">&config-cfg_file;</link> et/ou <link
linkend="configuringnagios-configmain-cfg_dir">&config-cfg_dir;</link> dans le
fichier de configuration principal. 
		</para>
		
		<para>Une introduction aux définitions d'objets et à la façon dont ils sont en
relation les uns les autres peut être consultée <link
linkend="configuringnagios-configobject">ici</link>.
		</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>Fichier de configuration des CGIs</title>
		
		<para>Le fichier de configuration des &acronym-cgi;s contient un certain nombre de
paramètres qui affectent le mode de fonctionnement des <link
linkend="thebasics-cgis">CGIs</link>. Il contient également une référence au
fichier de configuration principal, de façon à ce que les &acronym-cgi;s sachent
comment est configuré Nagios et où trouver les objets de configuration.
		</para>
		
		<para>La documentation du fichier de configuration des &acronym-cgi;s se trouve <link
linkend="configuringnagios-configcgi">ici</link>. </para>
	</section>
</chapter>

