<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="securityandperformancetuning-faststartup">
    <title>Options de démarrage rapide</title>
    <section>
        <title>Introduction</title>
        <para>Il y a plusieurs choses que vous pouvez faire pour diminuer le temps de
            démarrage de Nagios (ou de redémarrage). Ces options permettent toutes
            d'alléger la charge de travail nécessaire à Nagios dans le calcul de vos
            fichiers de configuration.
        </para>
        <para>L'utilisation de ces techniques est particulièrement intéressante quand vous
            êtes dans un ou plusieurs des cas suivants : 
        </para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Configurations importantes</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Configurations complexes (utilisation massive des gabarits)</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Installations où les redémarrages fréquents sont nécessaires</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>
    <section>
        <title>Arrière-plan</title>
        <para>Nagios doit calculer les fichiers de configuration à chaque
            démarrage/redémarrage avant de pouvoir passer à son boulot de
            supervision. Ce processus de démarrage implique un certain nombre d'étapes
        </para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Lecture des fichiers de configuration</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Résolution des définitions de gabarits</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>Recalcul</emphasis> de vos objets (le terme employé par Ethan pour
                    indiquer les différents opérations impliquées est
                    <emphasis>recombobulating</emphasis>)
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Duplication des définitions d'objets</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Héritage des propriétés d'objets</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Classement des définitions d'objets</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Vérification de l'intégrité des relations entre objets</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Contrôle de références circulaires</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>et bien plus…</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Certaines de ces étapes peuvent se révéler consommatrices en temps quand
            vous avez des configurations importantes ou complexes. Existe t'il un moyen
            d'accélérer une de ces étapes? Oui!
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Évaluation des temps de démarrage</title>
        
        <para>Avant d'essayer d'accélérer les choses, nous avons besoin de savoir si le
            jeu en vaut la chandelle. C'est facile à faire - démarrer simplement Nagios
            avec l'argument -s pour avoir les informations de planification et de temps.
        </para>
        <para>Un exemple de la sortie (uniquement la partie intéressante) est montrée
            ci-dessous. Pour cet exemple, j'utilise une configuration Nagios qui a 25
            hôtes et juste un plus de 10 000 services définis. 
            <screen>
<prompt># </prompt><userinput>/usr/local/nagios/bin/nagios -s /usr/local/nagios/etc/nagios.cfg</userinput>
            </screen>
        </para>
        <screen>
Nagios 3.0-prealpha
Copyright (c) 1999-2007 Ethan Galstad (http://www.nagios.org)
Last Modified: 01-27-2007
License: GPL
            
Timing information on object configuration processing is listed
below.  You can use this information to see if precaching your
object configuration would be useful.
            
Object Config Source: Config files (uncached)
            
OBJECT CONFIG PROCESSING TIMES      (* = Potential for precache savings with -u option)
----------------------------------
Read:                 0.486780 sec
Resolve:              0.004106 sec  *
Recomb Contactgroups: 0.000077 sec  *
Recomb Hostgroups:    0.000172 sec  *
Dup Services:         0.028801 sec  *
Recomb Servicegroups: 0.010358 sec  *
Duplicate:            5.666932 sec  *
Inherit:              0.003770 sec  *
Recomb Contacts:      0.030085 sec  *
Sort:                 2.648863 sec  *
Register:             2.654628 sec
Free:                 0.021347 sec
                      ============
TOTAL:               11.555925 sec  * = 8.393170 sec (72.63%) estimated savings
            
            
Timing information on configuration verification is listed below.
            
CONFIG VERIFICATION TIMES           (* = Potential for speedup with -x option)
----------------------------------
Object Relationships: 1.400807 sec
Circular Paths:       54.676622 sec  *
Misc:                 0.006924 sec
                      ============
TOTAL:                56.084353 sec  * = 54.676622 sec (97.5%) estimated savings
        </screen>
        
        <para>Ok, voyons ce qui s'est passé. En regardant les totaux, il a fallu à peu
            près 11,6 secondes pour calculer les fichiers de configuration et encore 56
            secondes pour vérifier cette configuration. Cela implique qu'à chaque fois
            que je vais démarrer ou redémarrer Nagios, il va se passer presque 68
            secondes avant que Nagios ne commence à superviser quoi que ce soit! C'est
            inacceptable si je dois redémarrer Nagios de façon assez régulière.
        </para>
        <para>Que puis-je faire? Regardez de nouveau la sortie et vous verrez que Nagios
            estime qu'il pourrait gagner 8,4 secondes dans le calcul de la configuration
            et encore 54,7 secondes pour la vérification de celle-ci. Au total, Nagios
            pense qu'il pourrait gagner 63 secondes sur le temps de démarrage normal si
            quelques optimisations étaient appliquées.
        </para>
        <para>Whoa! De 68 secondes à 5 secondes? Et oui, lisez ceci pour savoir comment
            faire.
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Mise en pré-cache des objets de configuration</title>
        <para>Nagios peut passer un temps non négligeable à parcourir vos fichiers de
            configuration, surtout si vous utilisez des fonctionnalités de gabarits
            telles que l'héritage, etc. Pour réduire le temps que Nagios prend à
            parcourir vos fichiers de configuration, vous pouvez demander à Nagios de
            précalculer vos fichiers de configuration et de mettre en cache le résultat
            pour une utilisation future.
        </para>
        <informaltable frame="all">
            <tgroup cols="2">
                <tbody>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>
                                Quand vous excéutez Nagios avec l'option <option>-p, </option>
                                Nagios va lire vos fichiers de configuration, les calculer et enregistrer le
                                résultat dans un fichier de pré-cache (spécifié par le paramètre 
                                <xref linkend="configuringnagios-configmain-precached_object_file"
                                endterm="configuringnagios-configmain-precached_object_file-tech"/>).
                                Ce fichier de configuration pré-caché contiendra les entrées de
                                configuration pré-calculées et sera plus facile/rapide à traiter par Nagios
                                dans le futur. 
                            </para>
                            <para>
                                Vous devez utiliser l'option <option>-p, </option>
                                en même que <option>-v</option> ou
                                <option>-s</option> options, comme indiqué ci-dessous. Cela permet de s'assurer que votre
                                configuration est vérifiée avant que la fichier de pré-cache ne soit créé.
                            </para>
                            <screen>
<prompt># </prompt><userinput>/usr/local/nagios/bin/nagios -pv /usr/local/nagios/etc/nagios.cfg</userinput>
                            </screen>
                             <para>La taille de votre fichier de pré-cache sera très certainement supérieure à
                                la somme de la taille de vos fichiers d'objets de configuration. C'est
                                normal et ainsi pensé.
                            </para>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>
                                <inlinemediaobject>
                                    <imageobject>
                                        <imagedata fileref="images/fast-startup1.png" format="PNG"/>
                                    </imageobject>
                    	<textobject>
    						<phrase>Fast Startup 1</phrase>
  						</textobject>
  							</inlinemediaobject>
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>Une fois que le fichier de pré-cache a été créé, vous pouvez démarrer Nagios
                                et lui indiquer d'utiliser ce fichier plutôt que d'utiliser les fichiers
                                d'objets de configuration en utilisant l'argument <option>-u</option> à la ligne de commande. 
                                <screen>
<prompt># </prompt><userinput>/usr/local/nagios/bin/nagios -ud /usr/local/nagios/etc/nagios.cfg</userinput>
                                </screen>
                            </para>
                             <important>
                                <para>Si vous avez modifié vos fichiers de configuration, vous devrez revérifier
                                    et recacher vos fichiers de configuration avant de pouvoir redémarrer
                                    Nagios. Si vous ne le faîtes pas, Nagios va continuer à utiliser votre
                                    ancienne configuration parce qu'il la lit désormais depuis le fichier de
                                    pré-cache plutôt que depuis vos fichiers de configuration sources.
                                </para>
                            </important>
                        </entry>
                        <entry>
                            <para>
                                <inlinemediaobject>
                                    <imageobject>
                                        <imagedata fileref="images/fast-startup2.png" format="PNG"/>
                                    </imageobject>
                    				<textobject>
    									<phrase>Fast Startup 2</phrase>
  									</textobject>
  								</inlinemediaobject>
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </informaltable>
    </section>
    <section>
        <title>Passer outre les tests de références circulaires</title>
        <para>La deuxième partie (et la plus consommatrice en temps) de la phase de
            démarrage est le contrôle des références circulaires. Dans l'exemple
            ci-dessus, cela a pris près d'une minute pour achever cette étape de la
            vérification de la configuration.
        </para>
        <para>Qu'est-ce que le contrôle de références circulaires et pourquoi cela prend
            t'il autant de temps? La vérifcation des références circulaires est prévue
            pour s'assurer que vous n'avez pas défini de références circulaires dans vos
            hôtes, les dépendances d'hôtes ou les définitions de dépendances de
            services. Si une référence circulaire existe dans vos fichiers de
            configuration, Nagios pourrait finir dans une situation d'impasse. La raison
            la plus probable qui fait que cette vérification est aussi longue est que je
            n'utilise pas un algorithme efficace. Un algorithme plus efficace pour
            détecter les références circulaires serait le bienvenu. Astuce : Cela veut
            dire que tous les étudiants en sciences informatique qui m'écrive pour
            m'indiquer qu'ils vont faire leur thèse sur Nagios pourrait contribuer en
            retour au code. :-) [Note du traducteur] : Cet algorithme a été revu et
            amélioré dans une version 3.x de Nagios.
        </para>
        <para>Si vous souhaitez outrepasser la vérification des références circualires au
            démarrage de Nagios, vous pouvez ajouter l'argument -x sur la ligne de
            commande comme suit : 
            <screen>
<prompt># </prompt><userinput>/usr/local/nagios/bin/nagios -xd /usr/local/nagios/etc/nagios.cfg</userinput>
            </screen>
        </para>
        <important>
            <para>Il est de la plus haute importance de vérifier votre configuration avant de
                démarrer/redémarrer Nagios sans vérification des références circulaires. Ne
                pas le faire pourrait vous conduire dans l'impasse. Vous êtes prévenu.
            </para>
        </important>
    </section>
    <section>
        <title>Tout mettre ensemble</title>
        <para>Suivez ces étapes si vous souhaitez profiter de gains potentiels en
            utilisant le fichier de pré-cache et en omettant le contrôle des références
            circulaires.
        </para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Vérifiez votre configuration Nagios et créez le fichier de pré-cache avec la
                    commande suivante : 
                    <screen>
<prompt># </prompt><userinput>/usr/local/nagios/bin/nagios -vp /usr/local/nagios/etc/nagios.cfg</userinput>
                    </screen>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Arrêtez Nagios s'il est en cours d'exécution.</para>
            </step>
            <step>
                <para>Démarrez Nagios comme ceci de façon à utiliser le fichier de pré-cache et à
                    ne pas faire le contrôle des références circulaires. 
                    <screen>
<prompt># </prompt><userinput>/usr/local/nagios/bin/nagios -uxd /usr/local/nagios/etc/nagios.cfg</userinput>
                    </screen>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>À l'avenir, quand vous modifiez vos fichiers de configuration originaux et
                    que vous avez besoin de redémarrer Nagios pour appliquer ces modifications,
                    répétez l'étape 1 pour revérifier votre configuration et regénérer le
                    fichier de pré-cache. Une fois ceci fait, vous pouvez redémarrer Nagios à
                    partir de l'interface web ou en envoyant un signal SIGHUP. Si vous ne
                    regénérez pas le fichier de pré-cache, Nagios continuera à utiliser votre
                    ancienne configuration parce qu'il la lit depuis le fichier de pré-cache
                    plutôt que depuis les fichiers de configuration sources.
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Et voilà! Appréciez la vitesse accrue de démarrage.</para>
            </step>
        </procedure>
    </section>
</chapter>