<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="securityandperformancetuning-largeinstalltweaks">
    <title>Trucs et astuces pour les installations de grande dimension</title>
    <section>
        <title>Introduction</title>
        <para>Les utilisateurs ayant des installations de grande dimension peuvent tirer
            quelques bénéfices de l'option de configuration 
            <xref linkend="configuringnagios-configmain-use_large_installation_tweaks"
            endterm="configuringnagios-configmain-use_large_installation_tweaks-tech"/>.
            Activer cette option permet à Nagios d'utiliser quelques raccourcis dont les
            résultats sont une moindre consommation système et de meilleures
            performances.
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Effets</title>
        <para>
            Quand vous activez l'option 
            <xref linkend="configuringnagios-configmain-use_large_installation_tweaks"
            endterm="configuringnagios-configmain-use_large_installation_tweaks-tech"/>
            dans votre fichier de configuration Nagios, plusieurs choses changent dans
            le fonctionnement du démon Nagios:
        </para>
        <orderedlist>
            <listitem>
                <para>
                    Pas de macros de résumé dans les variables d'environnement - les 
                    <link linkend="thebasics-macrolist-summary_macros">macros de résumé</link> ne
                    seront pas disponibles comme variables d'environnement. Calculer les valeurs
                    de ces macros peut devenir assez consommateur de temps dans des
                    installations de grande dimension, aussi ne sont elles pas disponibles quand
                    cette option est activée. Les macros de résumé resteront disponibles comme
                    toutes les macros si vous les passez en argument de vos scripts.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Nettoyage de la mémoire différent - Habituellement, Nagios va libérer tout
                    l'espace mémoire alloué aux processus enfants avant de les terminer. C'est
                    certainement la meilleure façon de faire, mais cela n'est pas utile dans la
                    plupart des installations parce que la plupart des OS prennent soin de
                    libérer la mémoire allouée quand les processus se terminent.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Moins de <function>fork()</function> - Habituellement, Nagios va
                    <function>fork()</function> deux fois quand il exécute un contrôle d'hôte et
                    de service. Cela permet (1) d'avoir une plus grande résistance contre les
                    plugins qui provoquent des segfault et (2) permet à l'OS de gérer le
                    nettoyage du processus parent quand il se termine. Le
                    <function>fork()</function> supplémentaire n'est pas forcément nécessaire,
                    aussi est-il ignoré quand vous activez cette option. Le résultat est que
                    c'est Nagios lui-même qui va nettoyer les processus enfants quand ils se
                    terminent (au lieu de laisser ce boulot à l'OS). Cette fonction devrait
                    permettre de réduire de façon significative la charge du serveur Nagios.
                </para>
            </listitem>
        </orderedlist>
    </section>
</chapter>

