<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="securityandperformancetuning-security"
     xreflabel="Security Considerations">
 <title>Considérations sur la sécurité</title>

 <section>
  <title><anchor id="securityandperformancetuning-security-intro" />Introduction</title>

  <para><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata fileref="images/security.png"
format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject> Ce paragraphe est un
rapide survol des éléments que vous devez conserver à l'esprit au moment
d'installer Nagios, afin que l'installation soit sécurisée.</para>

  <para>Vous devriez considérer votre serveur de supervision comme un porte dérobée
de vos autres systèmes. Dans certains cas, le serveur Nagios a besoin d'être
autorisé à traverser des pares-feu pour pouvoir contrôler des serveurs
distants. Dans la plupart des cas, il est autorisé à interroger ces serveurs
distants pour diverses informations. Les serveurs de supervision ont
toujours besoin d'un certain niveau de confiance pour pouvoir interroger des
serveurs distants. Ceci représente un risque potentiel d'attaque avec un
porte dérobée intéressante vers vos autres systèmes. Un ataquant peut se
rendre la vie plus facile en attaquant d'abord votre système de supervision
avant de rebondir sur les autres. Ceci est particulièrmeent vrai dans le cas
où vous utilisez des clés partagées &protocol-ssh; pour superviser les
systèmes distants.</para>

  <para>Si un intrus a la possibilité de soumettre des résultats de contrôles ou des
commandes externes au démon Nagios, il a la possibilité de soumettre des
données de supervision erronées, de vous rendre fou avec des notifications
erronées, ou de faire en sorte que des gestionnaires d'événements soient
déclenchés. Si vous avez des scripts de gestion d'événements qui redémarrent
des services, allumage et extinction électrique, etc. cela peut devenir
problématique.</para>

  <para>Un autre champ de possibilités pour les intrus est de sniffer les données de
supervision (information d'état) au moment où elle transite sur le
réseau. Si les canaux de communication ne sont pas chiffrés, les attaquants
peuvent accéder à des informations importantes en regardant vos informations
de supervision. Prenez la situation suivante en exemple : Un ataquant
capture vos données de supervision sur le réseau pendant une période de
temps et analyse la charge habituelle des &acronym-cpu;s et disques de vos systèmes en
comparaison du nombre d'utilisateurs connectés dessus. L'attaquant est donc
en mesure de déterminer le meilleur moment pour compromettre un système et
utiliser ses ressources (&acronym-cpu;, etc.) sans être découvert.</para>

  <para>Voici quelques trucs pour vous aider à garder vos systèmes sécurisés quand
vous implémentez une solution de supervision basée sur Nagios…</para>
 </section>

 <section>
  <title><anchor id="securityandperformancetuning-security-bestpractices"
/>Meilleures pratiques</title>

  <orderedlist>
   <listitem>
    <para><emphasis role="bold">Utilisez un serveur de supervision
dédié</emphasis>. Je vous recommande d'installer Nagios sur un serveur dédié
à la supervision (et à d'autres tâches d'administration
éventuellement). Protégez votre serveur de supervision comme si c'était l'un
des plus importants de votre réseau. Maintenez le nombre de services à
tourner le plus bas possible et protégez leurs accès avec des wrappers TCP,
des pares-feu, etc. Vu que le serveur Nagios est autorisé à discuter avec
vos serveurs et peut traverser des pares-feu, autoriser des accès
utilisateurs sur votre serveur de supervision peut représenter un risque de
sécurité. Gardez à l'esprit qu'il est plus facile d'obtenir des privilèges
root au travers d'un trou de sécurité quand vous avez un compte local est
disponible sur une machine.
    <informalfigure>
    <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata fileref="images/security3.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
		</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para><emphasis role="bold">Ne pas faire fonctionner Nagios en tant que
Root!</emphasis>. Il n'est pas nécessaire d'être root pour faire fonctionner
Nagios, alors ne le faîtes pas. Vous pouvez obliger Nagios à abandonner des
privilèges après le lancement et à fonctionner avec les droits d'un autre
utilisateur/groupe en utilisant les directives <link
linkend="configuringnagios-configmain-nagios_user">nagios_user</link>et
<link
linkend="configuringnagios-configmain-nagios_group">nagios_group</link> dans
le fichier principal de configuration. Si vous avez besoin d'exécuter des
gestionnaires d'événements ou des plugins qui requièrent des accès root,
vous pouvez essayer d'utiliser <ulink
url="http://www.courtesan.com/sudo/sudo.html">sudo</ulink>.</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para><emphasis role="bold">Vérouillez le répertoire des résultats de
contrôle</emphasis>. Assurez-vous que seul l'utilisateur nagios à le doirt
de lecture/écriture sur le <link
linkend="configuringnagios-configmain-check_result_path">répertoire des
résultats de contrôle</link>. Si d'autres utilisateurs que nagios (ou root)
sont capables d'écrire dans ce répertoire, ils peuvent potentiellement
envoyer des résultats de contrôles erronées au démon Nagios. Cela pourrait
vous valoir quelques désagréments comme des notifications erronées ou des
problèmes de sécurité (gestionnaires d'événements déclenchés).</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para><emphasis role="bold">Vérrouillez le fichier des commandes
externes</emphasis>. Si vous activez les <link
linkend="advancedtopics-extcommands">commandes externes</link>, assurez-vous
d'avoir les permissions appropriées sur le répertoire <filename
class="directory">/usr/local/nagios/var/rw</filename>. Vous voulez
uniquement que les utilisateurs Nagios (habituellement nagios) et web
(habituellement nobody, http, apache2 ou www-data) puissent écrire dans le
fichier des commandes. Si vous avez installé Nagios sur une machine dédiée à
la supervision et aux tâches d'administration qui n'a pas de comptes
publics, cela devrait aller. Si vous l'avez installé sur une machine
publique ou multi-utilisateurs (pas recommandé), autoriser l'utilisateur du
serveur web peut être un problème de sécurité. Après tout, vous ne souhaitez
pas que n'importe quel utilisateur du système puisse contrôler Nagios à
partir du fichier des commandes externes. Dans ce cas, je vous suggère de
donner les droits uniquement à l'utilisateur nagios et d'utiliser quelque
chose comme <ulink url="http://cgiwrap.sourceforge.net/">CGI Wrap</ulink>
pour faire fonctionner les &acronym-cgi;s avec l'utilisateur nagios plutôt que nobody.</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para><emphasis role="bold">Authentification requise pour les &acronym-cgi;s</emphasis>. Je
vous recommande fortement de protéger l'accès aux &acronym-cgi;s par une
authentification. Ceci fait, lisez la documentation sur les droits par
défaut dont disposent les contacts autorisés et n'accordez
qu'exceptionnellement une autorisation à des contacts spécifiques. Les
instructions pour la configuration des droits se trouvent <link
linkend="configuringnagios-cgiauth">ici</link>. Si vous désactivez
l'authentification préalable à l'accès aux &acronym-cgi;s par la commande <link
linkend="configuringnagios-configcgi-use_authentication"><varname>use_authentication</varname></link>
dans le fichier de configuration des &acronym-cgi;s, le <link
linkend="thebasics-cgis-cmd_cgi">CGI de commande</link> refusera d'écrire la
moindre commande dans le <link
linkend="configuringnagios-configmain-command_file">fichier des commandes
externes</link>. De toutes façons, vous ne souhaitez pas que tout le monde
puisse contrôler vôtre Nagios ? </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para><emphasis role="bold">Implémentez les mesure renforcées de sécurité des
GCIs</emphasis>. Je vous recommande chaudement de considérer
l'implémentation des mesures de sécurité pour les &acronym-cgi;s comme indiqué <link
linkend="securityandperformancetuning-cgisecurity">ici</link>. Ces mesures
peuvent aider à s'assurer que l'utilisateur/mot de passe que vous utilisez
pour accéder à l'interface web de Nagios ne puissent intercepter par de
tierces parties.</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para><emphasis role="bold">Utilisez les chemins complets dans la définition des
commandes</emphasis>. Lorsque vous définissez des commandes, assurez-vous
d'avoir bien précisé le chemin d'accès complet de tous les scripts ou
binaires que vous exécutez.</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para><emphasis role="bold">Cachez les informations sensibles à l'aide des macros
<varname>$USERn$</varname></emphasis>. Les &acronym-cgi;s parcourent le <link
linkend="configuringnagios-configmain">fichier de configuration
principal</link> et le(s) <link
linkend="configuringnagios-configobject">fichier(s) de configuration des
objets</link>, n'y laissez donc pas d'informations sensibles (noms
d'utilisateur, mots de passe, etc…). Si vous avez besoin de préciser un
mot de passe ou un nom d'utilisateur dans une définition de commande,
utilisez <code>$USERn$</code> <link linkend="thebasics-macros">macro pour le cacher</link>. <code>$USERn$</code>
    Les macros $USERn$ sont définies dans un ou plusieurs <link
linkend="configuringnagios-configmain-resource_file">fichiers de
ressources</link>. Les &acronym-cgi;s ne parcourant pas les fichiers de ressources,
vous pouvez leur donner des permissions beaucoup plus restrictives (600 ou
660). Consultez le fichier <filename>resource.cfg</filename> dans la
distribution de base de Nagios, il vous donnera un exemple de d?finition de
la macro $USERn$. </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para><emphasis role="bold">Éliminez les caractères dangereux des
macros</emphasis>. Utilisez la directive <link
linkend="configuringnagios-configmain-illegal_macro_output_chars">illegal_macro_output_chars</link>
pour filtrer les caractères dangereux 
    <code>$HOSTOUTPUT$</code>, <code>$SERVICEOUTPUT$</code>,
    <code>$HOSTPERFDATA$</code>, et <code>$SERVICEPERFDATA$</code> des chaînes issues des macros $OUTPUT$ et $PERFDATA$ avant qu'elles ne
soient utilisées pour des notifications, etc. Des caractères dangereux
peuvent être tout caractère qui peut être interprété par un shell, ouvrant
ainsi un trou de sécurité. Un bon exemple est la présence de la quote
inverse (`) dans $OUTPUT$ <code>$HOSTOUTPUT$</code>,
    <code>$SERVICEOUTPUT$</code>, <code>$HOSTPERFDATA$</code>, et/ou
    <code>$SERVICEPERFDATA$</code> $PERFDATA$, qui pourrait permettre à un attaquant d'exécuter un commande
arbitraire comme l'utilisateur nagios (une autre bonne raison pour ne pas
exécuter Nagios comme l'utilisateur root). </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para><emphasis role="bold">Sécurisez l'accès aux agents
distants</emphasis>. Assurez-vous d'avoir verrouiller l'accès aux agents
(&name-nrpe;, NSClient, &protocol-snmp;, etc.) sur les sytèmes distants en
utilisant des pares-feu, des listes d'accès, etc. Vous ne voulez pas que
n'importe qui soit capable d'interroger vos système sur leurs états. Cette
information peut être utilisé par un attaquant pour exécuter des
gestionnaires d'événements distants ou pour déterminer une fenêtre de temps
pour une attaque discrète.
    <informalfigure>
    <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata fileref="images/security1.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
     </informalfigure>
		</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para><emphasis role="bold">Sécurisez vos canaux de
communication</emphasis>. Assurez-vous d'avoir chiffré les canaux de
communication entre vos différents serveurs Nagios et entre Nagios et les
agents de supervision quand cela est possible. Vous ne voulez pas que
quelqu'un puisse sniffer les informations d'états lorsqu'elle transite sur
le réseau. Cette information peut être utilisé par un attaquant pour
déterminer une fenêtre de temps pour une attaque discrète.
    <informalfigure>
		<mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata fileref="images/security2.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
     </informalfigure>
		</para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </section>
</chapter>
