<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="about">
 <title>À propos de Nagios</title>

 <section>
  <title><anchor id="whatis" />Qu'est-ce que c'est?</title>

  <para>Nagios est application de supervison système et réseau. Il contrôle les
hôtes et services que vous spécifiez et émet des alertes quand les choses
vont mal ou qu'elle revienent à la normale.</para>

  <para>Nagios a été développé pour fonctionner sur <ulink
url="http://www.linux.com/">Linux</ulink>, mais devrait fonctionner sur la
plupart des systèmes unix.</para>

  <para>Parmi ses fonctionallités, Nagios inclut:</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>Surveillance des services réseaux (&protocol-smtp;, &protocol-pop3;,
&protocol-http;, &protocol-ntp;, PING, etc.)</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Surveillance des ressources des hôtes (charge processeur, utilisation des
disques, etc.)</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Système simple de plugins permettant aux utilisateurs de développer
facilement leurs propres vérifications de services</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Contrôles parallèles des services</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Possibilité de définir la hiérarchie du réseau en utilisant des hôtes
<quote>parents</quote>, ce qui permet la détection et la distinction entre
les hôtes qui sont à l'arrêt et ceux qui sont injoignables. </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Notifications des contacts quand un hôte ou un service a un problème et
quand celui-ci est résolu (via email, pager, sms, ou par tout autre méthode
définie par l'utilisateur) </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>La capacité de définir des gestionnaires d'événements déclenchés lors
d'événements sur les hôtes afin de résoudre les problèmes de façon proactive</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>La rotation automatique des fichiers journaux</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Le support pour implémenter des serveurs de supervision redondants</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Une interface web optionnelle permettant de voir l'état courant du réseau,
l'historique des notifications et problèmes, le fichier journal, etc.</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </section>

 <section>
  <title><anchor id="about-requirements" />Pré-requis au niveau du système</title>

  <para>Le seul pré-requis pour le fonctionnement de Nagios est une machine
fonctionnant sous Linux (ou une variante Unix) et un compilateur C - si vous
désirez le compiler vous-même -. Il faudra également que TCP/IP soit
configuré, car la plupart des vérifications de services seront faites par le
réseau. </para>

  <para>Vous n'êtes pas obligé d'utiliser les CGIs inclus avec Nagios. Toutefois, si
vous décidez à les utiliser, vous devrez avoir les composants logiciels
suivants installés… </para>

  <orderedlist>
   <listitem>
    <para>Un serveur web (de préférence <ulink
url="http://www.apache.org/">Apache</ulink>)</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>La librairie GD de Thomas Boutell en version 1.6.3 ou supérieure (requis par
les CGIs <link linkend="thebasics-cgis-statusmap_cgi">statusmap</link> et
<link linkend="thebasics-cgis-trends_cgi">trends</link>)</para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </section>

 <section>
  <title><anchor id="about-licensing" />Licence</title>

  <para>Nagios est licencié sous les termes de la version 2 de la <ulink
url="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html">GNU General Public
License</ulink> comme publiée par la <ulink url="http://www.fsf.org/">Free
Software Foundation</ulink>. Cela vous donne la permission légale de copier,
distribuer et/ou de modifier Nagios sous certaines conditions. Veuillez vous
reporter au fichier 'LICENSE' de la distribution Nagios ou à la <ulink
url="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html">version en ligne</ulink> pour
plus de détails.</para>

  <para>Nagios est fourni TEL QUE sans AUCUNE GARANTIE D'AUCUNE SORTE, sans même une
garantie implicite de COMMERCIABILITE ou DE CONFORMITE A UNE UTILISATION
PARTICULIERE.</para>
 </section>

 <section>
  <title><anchor id="about-acknowledgements" />Remerciements</title>

  <para>Beaucoup de monde a contribué à Nagios, soit en signalant des bugs, soit en
suggérant des améliorations, soit en écrivant des plugins, etc. Une liste de
quelques-uns des nombreux contributeurs au développement de Nagios se trouve
sur <ulink url="&url-nagios;">&url-nagios;</ulink>.</para>
 </section>

 <section>
  <title><anchor id="about-downloading" />Téléchargment de la dernière version</title>

  <para>Vous pouvez vérifer la sortie de nouvelles versions de Nagios sur <ulink
url="&url-nagios;">&url-nagios;</ulink>.</para>
 </section>

 <section>
  <title><anchor id="about-support" />Support</title>

  <para><ulink url="&url-nagios;support/">Options de support</ulink></para>
 </section>
</chapter>

