<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="thebasics-macros" xreflabel="Understanding Macros and How They Work">
	<title>Utilisation des macros dans les commandes</title>
	<section>
		<title>Macros</title>
		<para>Une des fonctionalités disponibles dans Nagios est la possibilité
d'utiliser des macros [NdT: macro-commandes] dans les définitions de
commandes. Avant d'exécuter une commande, Nagios remplacera toutes les
macros dans celle-ci par les valeurs correspondantes. Cela vous permet de
définir quelques commandes génériques que vous manipulerez à votre guise.</para>
	</section>
	<section>
		<title>Substitution des macros</title>
		<para>Avant qu'une commande (contrôles d'hôte et de service, notifications,
gestionnaires d'événements, etc.) soit exécutée, Nagios va remplacer toutes
les macros qu'il trouvera dans la définition de la commande par les valeurs
correspondantes.</para>
		<para>Certaines macros peuvent contenir elles-mêmes d'autres macros. Ceux-ci
incluent les macros <code>$HOSTNOTES$</code>,
		<code>$HOSTNOTESURL$</code>, <code>$HOSTACTIONURL$</code>, <code>$SERVICENOTES$</code>, 
		<code>$SERVICENOTESURL$</code>, et <code>$SERVICEACTIONURL$</code> .</para>
	</section>
	<section>
		<title>Exemple 1: La macro d'adresse de l'hôte</title>
		<para>
		Quand vous utilisez des macros d'hôte et de service dans les définitions de
commandes, elles font référence aux valeurs de l'hôte ou du service pour
lequel s'exécute la commande. Prenons un exemple. Supposons que nous ayons
une définition d'hôte et une commande check_ping définies de la manière
suivante :
		</para>
		<programlisting>
		define host{
		        host_name               linuxbox
		        address         192.168.1.2
		        check_command   check_ping
		        …
		        }
		       
		define command{
		        command_name    check_ping
		        command_line    /usr/local/nagios/libexec/check_ping -H $HOSTADDRESS$ -w 100.0,90% -c 200.0,60%
		        }
		</programlisting>
		<para>La ligne de commande finale, après substitution, qui sera exécutée pour le
contrôle de l'hôte ressemblera à ceci :</para>
		<para><code>/usr/local/nagios/libexec/check_ping -H 192.168.1.2 -w 100.0,90% -c 200.0,60%</code></para>
		<para>Ce qui est beau c'est que vous pouvez utilisez une simple commande de
contrôle pour un nombre illimité d'hôtes. Chaque hôte vont être contrôlé
avec cette même commande parce que chaque adresse de vos hôtes seront
automatiquement soumis pendant l'exécution de votre commande.</para>
	</section>
	<section>
		<title>Exemple 2: Les commandes d'Argument de macros </title>
		<para>Vous pouvez aussi passer des paramètres aux commandes, ce qui est pratique
si vous voulez avoir des définitions de commandes plus génériques. Les
paramètres sont spécifiés dans la définition de l'objet (c.-à-d. de l'hôte
ou du service), en les séparant du nom de la commande par des points
d'exclamation (!) comme ceci :</para>
		<programlisting>
		define service{
		        host_name               linuxbox
		        service_description     PING
		        check_command   check_ping!200.0,80%!400.0,40%
		        …
		        }
		</programlisting>
		<para>Dans l'exemple ci-dessus, la commande de contrôle du service a deux
paramètres (auxquels on fait référence par les macros $ARGn$). La macro
$ARG1$ vaudra <quote>200.0,80%</quote> et $ARG2$ <code>$ARG2$</code> vaudra <quote>400.0,40%</quote> (sans les guillemets). Supposons que nous utilisons la
définition d'hôte ci-dessus et une commande check_ping définie comme ceci :</para>
		<programlisting>
		define command{
		        command_name    check_ping
		        command_line    /usr/local/nagios/libexec/check_ping -H $HOSTADDRESS$ -w $ARG1$ -c $ARG2$
		        
		</programlisting>
		<para>La ligne de commande finale à exécuter pour le contrôle du service sera :</para>
		<para><code>/usr/local/nagios/libexec/check_ping -H 192.168.1.2 -w 200.0,80% -c 400.0,40%</code></para>
		<para><tip><para>Si vous devez passer des points d'exclamations (!) dans vos arguments de
commandes, vous pouvez faire ainsi en les espaçant avec un backslash (\). Si
vous devez inclure des backslashes dans vos arguments de commandes, ils
devront aussi être espacés avec un backslash.</para></tip></para>
	</section>
	<section>
		<title>Macro à la demande</title>
		<para>Normalement, quand vous utilisez des macros d'hôte ou de service dans les
définitions de commandes, elles font référence aux valeurs de l'hôte ou du
service pour lequel s'exécute la commande. Par exemple, si la commande de
contrôle d'un hôte s'exécute pour l'hôte appelé <quote>linuxbox</quote>, toutes les
macros d'hôte listées dans le tableau ci-après font référence aux valeurs de
cet hôte (<quote>linuxbox</quote>).</para>
		<para>Si vous souhaitez faire référence aux valeurs d'un autre hôte ou service
dans une commande (pour lequel ne s'exécute pas la commande), vous pouvez
utiliser ce qu'on appellle des macros <quote>à la demande</quote>. Les macros à la
demande ressemblent aux macros normales, mis à part qu'elle contiennent
l'identifiant de l'hôte ou du service où aller chercher leur valeur. Voici
la syntaxe de base pour les macros à la demande :</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para><code>$HOSTMACRONAME:host_name$</code></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><code>$SERVICEMACRONAME:host_name:service_description$</code></para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Remplace <code>HOSTMACRONAME</code> et <code>SERVICEMACRONAME</code> avec le nom d'une des macros standard d'hôte ou de service trouvé <link
linkend="thebasics-macrolist">ici</link>.</para>
		<para>Notez que le nom de la macro est séparé de l'identifiant de l'hôte ou du
service par deux points (:). Pour les macros de service à la demande,
l'identifiant du service est composé d'un nom d'hôte et d'une description de
service - qui sont séparés par deux point (:) également.</para>
		<para><tip><para>Le service de macros à la demande peut contenir un champ de nom d'hôte
vide. Dans ce cas, le nom de l'hôte est automatiquement associé dès que le
service est utilisé.</para></tip></para>
		<para>Voici des exemples de macros d'hôte et de service à la demande :</para>
		<para><code>$HOSTDOWNTIME:myhost$                        &lt;--- On-demand host macro</code></para>
		<para><code>$SERVICESTATEID:novellserver:DS Database$    &lt;--- On-demand service macro</code></para>
		<para><code>$SERVICESTATEID::CPU Load$                   &lt;--- On-demand service macro with blank host name field</code></para>
		<para>Les macros à la demande sont aussi valable pour les macros des groupes
d'hôtes, des groupes de services, des contacts et des groupes de
contact. Par exemple:</para>
		<para><code>$CONTACTEMAIL:john$                          &lt;--- On-demand contact macro</code></para>
		<para><code>$CONTACTGROUPMEMBERS:linux-admins$           &lt;--- On-demand contactgroup macro</code></para>
		<para><code>$HOSTGROUPALIAS:linux-servers$               &lt;--- On-demand hostgroup macro</code></para>
		<para><code>$SERVICEGROUPALIAS:DNS-Cluster$              &lt;--- On-demand servicegroup macro</code></para>
	</section>
	<section>
		<title>Les groupes de macros à la demande</title>
		<para>Vous pouvez obtenir les valeurs d'une macro à travers tous les contacts, les
hôtes, ou les services dans un groupe spécifique en utilisant un format
spécial dans votre déclaration de macro à la demande. Vous le faites en vous
référant à un groupe d'hôte spécifique, un groupe de service, ou le nom du
groupe de contact dans une macro à la demande, comme ainsi :</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para><code>$HOSTMACRONAME:hostgroup_name:delimiter$</code></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><code>$SERVICEMACRONAME:servicegroup_name:delimiter$</code></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><code>$CONTACTMACRONAME:contactgroup_name:delimiter$</code></para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Remplace <code>HOSTMACRONAME</code>, <code>SERVICEMACRONAME</code>, et <code>CONTACTMACRONAME</code> avec le nom de macro d'un hôte standard, un service, ou le contact trouvé
<link linkend="thebasics-macrolist">ici</link>. Le délimiteur que vous
spécifiez est utilisé pour séparer des valeurs de macro pour chaque membre
d'un groupe.</para>
		<para>Par exemple, la macro suivante retournera une liste d'état hôte séparé par
des virgules pour les hôtes membres du groupe hg1:</para>
		<para><code>$HOSTSTATEID:hg1:,$</code></para>
		<para>La définition de cette macro retournera quelque chose ressemblant à ça:</para>
		<para><code>0,2,1,1,0,0,2</code></para>
	</section>
	<section>
		<title>Les macros de variable personnalisée</title>
		<para>N'importe quelles <link
linkend="configuringnagios-customobjectvars">variables d'objet
personnalisées</link> que vous définissez dans la définition de l'hôte, du
service, ou du contact sont aussi disponibles comme macros. La macro de
variable personnalisée est appelée comme suit :</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para><code>$_HOSTvarname$</code></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><code>$_SERVICEvarname$</code></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><code>$_CONTACTvarname$</code></para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Prenez la définition d'hôte suivante avec une variable personnalisée appelée
<quote><code>_MACADDRESS</code></quote>…</para>
		<programlisting>
		define host{
		        host_name               linuxbox
		        address         192.168.1.1
		        _MACADDRESS     00:01:02:03:04:05
		        …
		        }
		</programlisting>
		<para>The <code>_MACADDRESS</code> serait disponible dans une macro appelée <code>$_HOSTMACADDRESS$</code>. Plus d'information sur les variables personnalisées d'objets et comment
les utiliser dans des macros peut être trouvé <link
linkend="configuringnagios-customobjectvars">ici</link>.</para>
	</section>
	<section>
		<title>Nettoyage des macros</title>
		<para>Les valeurs de certaines macros sont dépouillées des métacaractères du shell
potentiellement dangereux, avant d'être remplacées dans la commande à
exécuter. Les caractéres qui seront supprimés dans les macros sont définis
par le paramètre <link
linkend="configuringnagios-configmain-illegal_macro_output_chars">illegal_macro_output_chars</link>.
Ce nettoyage s'applique aux macros suivantes :</para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="thebasics-macrolist-hostoutput">$HOSTOUTPUT$</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="thebasics-macrolist-longhostoutput">$LONGHOSTOUTPUT$</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="thebasics-macrolist-hostperfdata">$HOSTPERFDATA$</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="thebasics-macrolist-hostackauthor">$HOSTACKAUTHOR$</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="thebasics-macrolist-hostackcomment">$HOSTACKCOMMENT$</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="thebasics-macrolist-serviceoutput">$SERVICEOUTPUT$</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link
linkend="thebasics-macrolist-longserviceoutput">$LONGSERVICEOUTPUT$</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="thebasics-macrolist-serviceperfdata">$SERVICEPERFDATA$</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link
linkend="thebasics-macrolist-serviceackauthor">$SERVICEACKAUTHOR$</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link
linkend="thebasics-macrolist-serviceackcomment">$SERVICEACKCOMMENT$</link>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</section>
	<section>
		<title>Macros et variables d'environnement</title>
		<para>A partir de la version 2.0 de Nagios, la plupart des macros sont
disponibles sous forme de variables d'environnement. Cela signifie que les
scripts lancés par Nagios (c.-à-d. les commandes de contrôle de service et
d'hôte, les commandes de notification, etc.) peuvent faire référence à ces
macros directement en tant que variables d'environnement standard. Pour des
raisons de sécurité et de bon sens, <link
linkend="thebasics-macrolist-user">$USERn$</link> et les macros d'hôte et de
service à la demande ne sont pas disponibles comme variables
d'environnement.</para>
		<para>Les variables d'environnement qui contiennent des macros sont nommées comme
les macros correspondantes (listées <link
linkend="thebasics-macrolist">ici</link>), avec le préfixe <quote>NAGIOS_</quote>. Par
exemple, la macro <link
linkend="thebasics-macrolist-hostname">$HOSTNAME$</link> est disponible à
travers la variable d'environnement nommée <quote>NAGIOS_HOSTNAME</quote>.</para>
	</section>
	<section>
		<title>Validité des macros</title>
		<para>Une liste de tous les macros qui sont disponibles dans Nagios, aussi bien
qu'un graphique d'utilisation, peut être trouvée <link
linkend="thebasics-macrolist">ici</link>.</para>
	</section>
</chapter>

