<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
  <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
  %all.entities;
]
>
<chapter id="thebasics-activechecks" xreflabel="Active Checks">
  <title>les contrôles actifs</title>

  <section>
    <title>Introduction</title>

    <para>Nagios est capable de contrôler des hôtes et des services de deux façons;
activement et passivement. Les contrôles passifs sont décrits <link
linkend="thebasics-passivechecks">ailleurs</link>, aussi allons-nous nous
concentrer ici sur les contrôles actifs. Les contrôles actifs représentent
la méthode la plus commune pour superviser des hôtes et services. Les
principales fonctionnalités des contrôles actifs sont les suivantes :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Les contrôles actifs sont inités par le processus Nagios.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Les contrôles actifs sont exécutés à intervalles réguliers</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Comment sont faits les contrôles actifs ?</title>

    <para><informalfigure>
	<mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/activechecks.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject></informalfigure>Les contrôles actifs sont initiés par la logique de contrôle du démon
Nagios. Quand Nagios a besoin de connaître l'état d'un hôte ou d'un service,
il va exécuter un plugin et lui passer les informations sur ce qu'il a
besoin de contrôler. Le plugin contrôle alors l'état opérationnel de l'hôte
ou du service et renvoie les résultats en retour au démon Nagios. Nagios va
traiter les résultats du contrôle d'hôte ou de service et conduire les
actions appropriées (par exemple envoyer des notifications, lancer un
gestionnaire d'événements, etc).</para>

    <para>Plus d'informations sur le fonctionnement des plugins peut être trouvé <link
linkend="thebasics-plugins">ici</link>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Quand sont exécutés les contrôles actifs ?</title>

    <para>Les contrôles actifs sont exécutés :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>At regular intervals, as defined by the
        <code>check_interval</code> et <code>retry_interval</code> options dans vos définitions d'hôtes et de services</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>à la demand quand nécessaire</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Les contrôles réguliers sont faits à intervalles réguliers soit quand
    <code>check_interval</code> ou le <code>retry_interval</code> dans vos défintions d'hôtes et de services, dépendant du <link
linkend="thebasics-statetypes">type d'état</link> dans lequel se trouve
l'hôte ou le service. Si l'hôte ou le service se trouve dans un état HARD,
il sera activement contrôlé à intervalles réguliers <code>check_interval</code> option. Si il est dans un état SOFT, il sera contrôlé à intervalles égaux à
l'option retry_interval.</para>

    <para>Les contrôles à la demande sont faits quand Nagios estime avoir besoin de
connaître le dernier état d'un hôte ou service particulier. Par exemple,
quand Nagios détermine <link
linkend="thebasics-networkreachability">l'accesibilité</link> d'un hôte, il
va souvent faire un contrôle à la demande des hôtes parents et enfants pour
avoir un état exact de ce segment particulier de réseau. Les contrôles à la
demande peuvent aussi être faits par la logique de <link
linkend="advancedtopics-dependencychecks">contrôle prédictif de
dépendances</link> pour s'assurer que Nagios a bien les derniers états
disponibles.</para>
  </section>
</chapter>
