<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="thebasics-timeperiods" xreflabel="Time Periods">
    <title>Les périodes de temps</title>
    <note>
        <para>
            Ou… <emphasis>Est-ce le bon moment?</emphasis>
        </para>
    </note>
    <section>
        <title>Introduction</title>
        
        <para>
            <inlinemediaobject>
                 
                <imageobject>
                     <imagedata fileref="images/objects-timeperiods.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
    				 <phrase>Timeperiods Objects</phrase>
  				</textobject>
  			</inlinemediaobject>
             Les paramètres concernant les <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-timeperiod">périodes de temps</link>
            vous permettent de maîtriser le fonctionnement logique des différents
            aspects de la supervision et de la notification. Par exemple, vous pouvez
            restreindre:
        </para>
        
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Quand les contrôles d'hôtes et de services planifiés peuvent être effectués</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Quand les notifications peuvent être envoyées</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Quand les escalades de notification peuvent être utilisées</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Quand les dépendances sont valides</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>
    
    <section>
        <title>Les priorités dans les périodes de temps</title>
        
        <para>
            Les <link linkend="configuringnagios-objectdefinitions-timeperiod">définitions de périodes de temps</link>
            peuvent contenir différents types de paramètres, incluant les jours de la
            semaine, certains jours dans le mois, et des dates précises du
            calendrier. Les différents types de paramètres ont des priorités différentes
            et peuvent passer outre les autres définitions de périodes. L'ordre des
            priorités pour les différents type de directives (dans l'ordre décroissant)
            est le suivant:
        </para>
        
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Une date précise dans le calendrier (01/01/2008)</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Une date spécifique dans un mois quelconque (1er Janvier)</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Une date générique mensuelle (tous les 15 du mois)</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Un jour d'un mois spécifique (le 2ème Mardi de Décembre)</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Un jour spécifique mensuel (3ème Lundi de chaque mois)</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Un jour dans la semaine (le Mardi)</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        
        <para>Des exemples de paramètres concernant les périodes de temps sont accessibles
            <link linkend="configuringnagios-objectdefinitions-timeperiod">ici</link>.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Comment les périodes de temps fonctionnent avec les contrôles des hôtes et des
            services
        </title>
        
        <para>Les définitions des hôtes et des services ont un paramètre optionnel
            <literal>check_period</literal> qui vous permet de spécifier la période qui
            sera utilisée pour restreindre les moments où les contrôles actifs des hôtes
            ou des services devront être effectués.
        </para>
        
        <para>
            Si vous n'utilisez pas le paramètre <literal>check_period </literal> pour
            spécifier une période, Nagios sera capable de planifier les contrôles
            actifs des hôtes et services aussi souvent qu'il en aura besoin. Il s'agit
            essentiellement d'une période de surveillance de type 24x7.
        </para>
        
        <para>Spécifier une plage horaire dans le paramètre
            <literal>check_period</literal> vous permet de restreindre Nagios à
            planifier les contrôles actifs réguliers des hôtes ou des services. Quand
            Nagios va tenter de replanifier un contrôle d'hôte ou de service, il va
            s'assurer que le prochain contrôle tombe bien dans la plage horaire
            définie. Si ce n'est pas le cas, Nagios va ajuster l'heure du prochain
            contrôle pour qu'elle coïncide avec la prochaine heure <emphasis>valide</emphasis>
            dans la plage horaire spécifiée. Ce qui signifie que l'hôte ou le service ne
            sera contrôlé à nouveau que dans plusieurs heures, jours, semaines, etc.
        </para>
        
        <note>
            <para>Les contrôles à la demande et les contrôles passifs ne sont pas restreints
                par la plage horaire spécifiée dans le paramètre
                <literal>check_period</literal>. Seuls des contrôles réguliers actifs sont
                concernés.
            </para>
        </note>
        
        <para>Sauf si vous avez une bonne raison de ne pas le faire, je vous conseille de
            surveiller tous les hôtes et les services en utilisant des plages horaires
            qui couvrent une période de temps 24x7. Si vous ne le faites pas, vous
            pouvez rencontrer certains problèmes au cours de ces périodes de
            <emphasis>non-contrôle</emphasis> (lorsque l'on ne se trouve pas dans la plage horaire
            définie):
        </para>
        
        <orderedlist>
            <listitem>
                <para>Le statut de l'hôte ou du service apparaîtra inchangé tout au long de la
                    période de non-contrôle.
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Les contacts ne seront pas re-notifiés des problèmes avec un hôte ou un
                    service durant une période de non-contrôle.
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Si un hôte ou un service redevient OK pendant une période de non-contrôle,
                    les contacts ne seront pas immédiatement notifiés du retour à normale.
                </para>
            </listitem>
        </orderedlist>
    </section>
    
    <section>
        <title>Comment fonctionnent les périodes de temps avec les contacts de notifications</title>
        
        <para>En spécifiant une période au paramètre
            <literal>notification_period</literal> d'une définition d'un hôte ou d'un
            service, vous pouvez contrôler quand Nagios est autorisé à envoyer des
            notifications concernant des problèmes ou des retours à la normale pour cet
            hôte ou ce service. Lorsqu'une notification pour un hôte doit être envoyée,
            Nagios s'assure que l'heure actuelle est bien comprise dans la plage horaire
            <literal>notification_period</literal> valide. Si c'est une heure valide,
            alors Nagios essayera de notifier chaque contact du problème ou du retour à
            la normale.
        </para>
        
        <para>Vous pouvez aussi utiliser les périodes pour contrôler quand seront envoyées
            les notifications individuellement à chaque contact. En utilisant les
            paramètres <literal>service_notification_period</literal> and
            <literal>host_notification_period</literal> dans <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-contact">la définition d'un
                contact
            </link>, 
            vous serez en mesure de définir une plage horaire <emphasis>sur
                mesure
            </emphasis>
            pour chaque contact. Les contacts recevront les notifications pour
            les hôtes et les services seulement pendant la plage horaire que vous leur
            aurez spécifié.
        </para>
        
        <para>Des exemples de création de définition de plages horaires sur mesure sont
            disponibles <link linkend="advancedtopics-oncallrotation">ici</link>.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Comment fonctionnent les périodes de temps avec les escalades de notification</title>
        
        <para>
            Les <link linkend="advancedtopics-escalations">escalades de notification</link> des hôtes et services ont un paramètre optionnel nommé
            <literal>escalation_period</literal> qui vous permet de spécifier une plage
            horaire où l'escalade sera valide et pourra être utilisée. Si vous
            n'utilisez pas le paramètre <literal>escalation_period</literal> dans la
            définition de l'escalalde, l'escalade sera considérée comme valide tout le
            temps. Si vous spécifiez une plage horaire pour le paramètre
            <literal>escalation_period</literal>, Nagios utilisera définition de
            l'escalade seulement pendant cette plage horaire.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Comment fonctionnent les périodes de temps avec les dépendances</title>
        
        <para>
            Les <link linkend="advancedtopics-dependencies">dépendances d'hôtes et de
                services
            </link>
            ont un paramètre optionnel nommé
            <literal>dependency_period</literal> qui vous permet de spécifier une plage
            horaire où la dépendance sera valide et pourra être utilisée. Si vous
            n'utilisez pas le paramètre <literal>dependency_period</literal> dans la
            définition de la dépendance, la dépendance pourra être utilisée n'importe
            quand. Si vous spécifiez une plage horaire pour le paramètre
            <literal>dependency_period</literal>, Nagios utilisera la définition de la
            dépendance seulement pendant cette plage horaire.
        </para>
    </section>
</chapter>
