<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="thebasics-notifications" xreflabel="Notifications">
    <title>Notifications</title>
    
    <section>
        <title>Introduction</title>
        
        <para>
            <inlinemediaobject>
                <imageobject>
                     <imagedata fileref="images/objects-contacts.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
            </inlinemediaobject>
             J'ai reçu de nombreuses questions sur le fonctionnement
            des notifications. Ce document essaiera d'expliquer exactement quand et
            comment les notifications pour les hôtes et les services sont émises, et qui
            les reçoit. 
        </para>
        
        <para>
            Les escalades de notifications sont expliquées <link linkend="advancedtopics-escalations">ici</link>.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Quand y a-t'il notification ?</title>
        
        <para>
        La décision d'émettre des notifications est prise dans le cadre du contrôle
        de service et du contrôle d'hôte. Les notifications d'hôte et de service ont
        lieu dans les cas suivants …
        </para>
        
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Lors d'un changement d'état HARD. Pour plus d'informations sur les états et
                    les changement d'état HARD, lisez <link linkend="thebasics-statetypes">ceci</link>.
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                Lorsqu'un hôte ou un service demeure dans un état hard et non-OK, et que le
                délai défini dans le paramètre <literal>notification_interval</literal> de la
                définition de l'hôte ou du service est écoulé depuis que la dernière
                notification a été émise (pour ce même hôte ou service).
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>
    
    <section>
        <title>Qui est notifié ?</title>
        
        <para>
        Chaque définition de service comprend un paramètre <literal>contact_groups</literal> 
        qui définit quels groupes de contacts recevront les notifications de ce
        service. Chaque groupe de contacts peut contenir un ou plusieurs contacts
        individuels.
        </para>
        
        <para>
        Quand Nagios émet une notification de service, il notifie chaque contact
        membre d'un des groupes de contacts spécifiés dans le paramètre
        <literal>contactgroups</literal> de la définition du service. 
        Nagios est conscient qu'un contact peut être membre de plus d'un 
        groupe, donc il commence par supprimer les doublons avant toute chose.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Quels sont les filtres à traverser avant qu'une notification ne soit émise ?</title>
        
        <para>
        Le simple fait qu'une notification d'hôte ou de service doit être émise ne
        signifie pas que des contacts vont la recevoir. Il y a plusieurs filtres
        qu'une notification doit traverser avant d'être jugée valable pour
        l'émission. Même alors, des contacts peuvent ne pas la recevoir si leurs
        filtres de notification ne le permettent pas. Voyons en détail les filtres à
        traverser… 
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Filtre global au programme :</title>
        
        <para>
        Le premier filtre que les notifications doivent traverser est un test pour
        savoir si les notifications sont activées au niveau global du programme ou
        non. Ceci est spécifié par le paramètre 
        <xref linkend="configuringnagios-configmain-enable_notifications"
        endterm="configuringnagios-configmain-enable_notifications-tech"/>
        du fichier de configuration principal, mais peut être modifié en
        cours d'exécution via l'interface web. Si les notifications sont désactivées
        de manière globale, aucune notification ne sera envoyée - point final. Si
        elles sont activées, il y a encore d'autres tests à réussir… 
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Filtres d'hôte et de service :</title>
        
        <para>
        Le premier filtre des notifications d'hôte et de service consiste à vérifier
        que l'hôte ou le service n'est pas dans une période d'arrêt planifié 
        (<link linkend="advancedtopics-downtime">scheduled downtime</link>).
        Si c'est le cas, personne n'est notifié. S'il n'est pas dans une période d'arrêt
        planifié, la notification est passée au filtre suivant. Notez également que
        les notifications de services sont supprimées si l'hôte auquel est associé
        le service est dans une période d'arrêt planifié.
        </para>
        
        <para>
        Le deuxième filtre des notifications d'hôte et de service consiste à
        vérifier si l'hôte ou le service <link linkend="advancedtopics-flapping">oscille</link> 
        (à condition que vous ayez activé la détection d'oscillation). 
        Si le service ou l'hôte oscille, personne n'est notifié. Sinon, la 
        notification est passée au filtre suivant. 
        </para>
        
        <para>
        Le troisième filtre à traverser pour les notifications d'hôte et de service
        est formé par les paramètres de notification. Chaque définition de service
        contient des paramètres qui déterminent si les notifications doivent être
        envoyées pour les états WARNING, CRITICAL, et RECOVERY. De la même manière,
        chaque définition d'hôte contient des paramètres qui déterminent si les
        notifications doivent être envoyées quand l'hôte s'arrête [NdT: état DOWN],
        devient inaccessible [UNREACHABLE], ou se rétablit [RECOVERY]. Si la
        notification d'hôte ou de service est bloquée par ces paramètres, personne
        n'est notifié. Dans le cas contraire, la notification est passée au filtre
        suivant…
        </para>
        
        <note>
            <para>
            Les notifications concernant les rétablissement d'hôtes et de services ne
            sont émises que si une notification a été envoyée à l'apparition du
            problème. Cela n'a pas de sens de recevoir une notification de
            rétablissement pour un problème dont vous n'aviez pas connaissance… 
            </para>
        </note>
        
        <para>
        Le quatrième filtre des notifications d'hôte et de service à traverser
        concerne la période. Chaque définition d'hôte et de service comporte un
        paramètre <literal>notification_period</literal> qui spécifie quelle 
        période contient les heures de notification valides pour cet hôte ou 
        service. Si le moment où la notification apparaît n'est pas dans une 
        plage valide de la période spécifiée, personne n'est contacté. 
        Dans le cas contraire, la notification est passée au filtre suivant…
        </para>
        
        <note>
            <para>
            Si le filtre de période n'est pas traversé, Nagios réordonnancera la
            prochaine notification pour l'hôte ou le service (s'il est dans un état
            non-OK) dans la prochaine plage de temps valide pour la période. Cela permet
            de s'assurer que les contacts sont notifiés des problèmes dès que possible
            quand arrive le prochain moment valide de la période. 
            </para>
        </note>
        
        <para>
        Le dernier jeu de filtres d'hôte et de service est conditionnée par deux
        éléments : (1) une notification a déjà été émise par le passé concernant un
        problème avec l'hôte ou le service, et (2) l'hôte ou le service est resté
        dans le même état non-OK depuis la dernière notification. Si ces deux
        conditions sont réunies, Nagios vérifie que le temps écoulé depuis
        l'émission de la dernière notification est supérieur ou égal à la valeur
        spécifiée par le paramètre <literal>notification_interval</literal> de 
        la définition de l'hôte ou du service. Si le temps écoulé depuis la 
        dernière notification est insuffisant, personne n'est contacté. 
        Si un temps suffisant s'est écoulé, ou si les deux conditions de
        ce filtre n'ont pas été réunies, la notification sera émise ! Le fait
        qu'elle parvienne ou non aux contacts individuels relève d'un autre jeu de
        filtres… 
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Filtres de contact :</title>
        
        <para>
        A ce point la notification a traversé le filtre du mode de programme et tous
        les filtres d'hôte et de service, et Nagios commence à envoyer des
        notifications 
        <link linkend="configuringnagios-objectdefinitions-contact">à tous ceux qui doivent en recevoir</link>.
        Cela signifie-t-il que tous les contacts vont recevoir la notification ? Non ! 
        Chaque contact possède son propre jeu de filtres que la notification doit
        traverser avant qu'ils ne la reçoivent.
        </para>
        
        <note>
            <para>
            Les filtres de contact sont propres à chaque contact et n'affectent pas la
            façon dont les autres contacts reçoivent les notifications. 
            </para>
        </note>
        
        <para>
        Le premier filtre à passer pour chaque contact concerne les paramètres de
        notification. Chaque définition de contact comprend des paramètres qui
        déterminent si les notifications de service peuvent être émises pour les
        états WARNING, CRITICAL, et RECOVERY. Chaque définition de contact contient
        également des options qui déterminent si les notifications d'hôtes peuvent
        être émises lorsqu'un hôte passe dans les états DOWN, UNREACHABLE, ou
        RECOVERY. Si la notification d'hôte ou de service ne remplit pas ces
        conditions, les contacts ne recevront pas de notification. Dans le cas
        contraire, la notification est passée au prochain filtre…
        </para>
        
        <note>
            <para>
            Les notifications concernant les rétablissement d'hôtes et de services ne
            sont émises que si une notification a été envoyée à l'apparition du
            problème. Cela n'a pas de sens de recevoir une notification de
            rétablissement pour un problème dont vous n'aviez pas connaissance… 
            </para>
        </note>
        
        <para>
        Le dernier filtre à passer pour chaque contact concerne la période. Chaque
        définition de contact comprend un paramètre <literal>notification_period</literal>
        qui spécifie la période durant laquelle on peut envoyer des notifications à
        ce contact. Si l'heure à laquelle la notification est faite n'est pas
        comprise dans la plage de temps de la période spécifiée, le contact ne
        recevra pas la notification. Dans le cas contraire, le contact la reçoit ! 
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Moyens de notifications</title>
        
        <para>
        Nagios peut vous envoyer des notificaitons sur les problèmes et retours à la
        normale d'a peu près toutes les façons que vous voulez: email, pager,
        téléphone (<acronym>SMS</acronym>), messageries instantanées Yahoo, <acronym>ICQ</acronym>, 
        ou <acronym>MSN</acronym>, alertes sonores, décharge électrique, etc. 
        La façon dont est envoyée les notifications dépend des 
        <link linkend="configuringnagios-objectdefinitions-command">commandes de notification</link>
        qui sont définies dans les <link linkend="configuringnagios-config">fichiers de définitions d'objets</link>.
        </para>
        
        <note>
            <para>
            Si vous installez Nagios en suivant le <link linkend="gettingstarted-quickstart">guide de démarrage rapide</link>,
            celui-ci devrait être configuré pour envoyer des emails. Vous pouvez voir la
            commande utilisée pour la notification par email en visualisant le contenu
            du fichier suivant: <filename>/usr/local/nagios/etc/objects/commands.cfg</filename>.
            </para>
        </note>
        
        <para>
        Les méthodes spécifiques de notification (pager, etc.) ne sont pas
        directement intégrées au code de Nagios parce que cela n'a pas de
        sens. Nagios n'est pas prévu pour être une application
        <emphasis>tout-en-un</emphasis>. Si les contrôles de service étaient intégrés dans
        le cœur de Nagios, il serait très difficile pour les utilisateurs d'ajouter
        de nouvelles méthodes de contrôle, de modifier celles qui existent, etc. Les
        notifications fonctionnent de la même manière. Il y a mille et une façons
        d'envoyer des notifications et de nombreux modules ont déjà été développés
        pour faire le sale boulot, alors pourquoi réinventer la roue, et vous
        contenter d'un pneu de vélo ? Il est bien plus facile de déléguer à une
        application externe (c.-à-d. un simple script ou un système de messagerie
        complet) ce travail complexe. Des modules de messagerie qui peuvent traiter
        les notifications pour les pagers ou les téléphones portables sont listés
        ci-dessous, dans la section des ressources. 
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Macro de type de notification</title>
        
        <para>
        Lorsque vous bricolez vos commandes de notification, vous devez prendre en
        compte le type de notification qui se présente. La macro 
        <link linkend="thebasics-macrolist-notificationtype">&macro-notificationtype;</link>
        contient une chaîne de caractéres qui identifie précisément cela. Le tableau
        ci-dessous liste les valeurs possibles de cette macro et leur description :
        </para>
        
        <informaltable frame="all">
            <tgroup cols="2">
                <thead>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>Valeur</para>
                        </entry>
                        
                        <entry>
                            <para>Description</para>
                        </entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>PROBLEM</para>
                        </entry>
                        
                        <entry>
                            <para>
                            Un service ou un hôte vient de passer (ou est encore) dans un état dénotant
                            un problème. S'il s'agit d'une notification de service, cela signifie que le
                            service est dans un état WARNING, UNKNOWN ou CRITICAL. Si c'est une
                            notification d'hôte, cela signifie que l'hôte est dans l'état DOWN ou
                            UNREACHABLE.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    
                    <row>
                        <entry>
                            <para>RECOVERY</para>
                        </entry>
                        
                        <entry>
                            <para>
                            Un service ou un hôte s'est rétabli. S'il s'agit d'une notification de
                            service, cela signifie que le service vient de retourner dans l'état OK. Si
                            c'est une notification d'hôte, cela signifie que l'hôte vient de reprendre
                            l'état UP.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    
                    <row>
                        <entry>
                            <para>ACKNOWLEDGEMENT</para>
                        </entry>
                        
                        <entry>
                            <para>
                            Cette notification est liée à l'acquittement d'un problème d'hôte ou de
                            service. Les notifications d'acquittement sont générées via l'interface web
                            par les contacts de l'hôte ou du service concerné.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    
                    <row>
                        <entry>
                            <para>FLAPPINGSTART</para>
                        </entry>
                        
                        <entry>
                            <para>
                            L'hôte ou le service vient de commencer à 
                            <link linkend="advancedtopics-flapping">osciller</link>.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    
                    <row>
                        <entry>
                            <para>FLAPPINGSTOP</para>
                        </entry>
                        
                        <entry>
                            <para>
                            L'hôte ou le service vient de s'arrêter 
                            d'<link linkend="advancedtopics-flapping">osciller</link>.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    
                    <row>
                        <entry>
                            <para>FLAPPINGDISABLED</para>
                        </entry>
                        
                        <entry>
                            <para>
                            L'hôte ou le service vient de s'arrêter 
                            d'<link linkend="advancedtopics-flapping">osciller</link>
                            parce que la détection d'oscillation a été désactivée.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    
                    <row>
                        <entry>
                            <para>DOWNTIMESTART</para>
                        </entry>
                        
                        <entry>
                            <para>
                            L'hôte ou le service vient d'entrer dans une 
                            <link linkend="advancedtopics-downtime">période de maintenance planifiée</link>.
                            Les notifications suivantes seront supprimées.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    
                    <row>
                        <entry>
                            <para>DOWNTIMESTOP</para>
                        </entry>
                        
                        <entry>
                            <para>
                            L'hôte ou le service vient de sortir d'une 
                            <link linkend="advancedtopics-downtime">période de maintenance planifiée</link>.
                            Les notifications de problèmes peuvent donc reprendre.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    
                    <row>
                        <entry>
                            <para>DOWNTIMECANCELLED</para>
                        </entry>
                        
                        <entry>
                            <para>
                            La <link linkend="advancedtopics-downtime">période de maintenance planifiée</link>
                            pour l'hôte ou le service vient d'être annulée. Les 
                            notifications de problèmes peuvent donc reprendre.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </informaltable>
    </section>
    
    <section>
        <title>Ressources utiles</title>
        
        <para>
        Il y a bien des moyens de configurer Nagios pour envoyer des
        notifications. C'est à vous de décider de la (des) méthode(s) que vous voulez
        utiliser. Une fois ce choix fait, vous devrez installer les logiciels
        nécessaires, et définir les commandes de notification dans vos fichiers de
        configuration avant de pouvoir les utiliser. Voici quelques méthodes de
        notification possibles :
        </para>
        
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Email</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Pager</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                    Téléphone (<acronym>SMS</acronym>)
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Message WinPopup</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                    Messageries instantanées Yahoo, <acronym>ICQ</acronym>, ou <acronym>MSN</acronym> 
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Alertes sonores </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>etc…</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        
        <para>
        En gros, tout ce que vous pouvez faire en ligne de commande peut être adapté
        sous forme de commande de notification.
        </para>
        
        <para>
        Si vous cherchez à envoyer des messages à votre pager ou à votre téléphone
        portable sans email, jetez un coup d'œil aux applications suivantes. Elles
        peuvent être utilisées en conjonction avec Nagios pour envoyer une
        notification via un modem quand un problème arrive. De cette façon, vous
        n'êtes pas dépendant de l'email pour émettre des notifications (gardez à
        l'esprit que l'email peut *ne pas* fonctionner s'il y a des problèmes
        réseau). Je n'ai pas personnellement essayé ces applications, mais certains
        m'ont dit l'avoir fait avec succès…
        </para>
        
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://www.gnokii.org/">Gnokii</ulink> 
                    (logiciel SMS pour contacter des téléphones Nokia via le réseau <acronym>GSM</acronym>)
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://www.qpage.org/">QuickPage</ulink> 
                    (logiciel de pager alphanumérique)
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://www.sendpage.org/">Sendpage</ulink> 
                    (logiciel de pager)
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://www.smsclient.org/"><acronym>SMS</acronym> Client</ulink>
                    (outil en ligne de commande pour envoyer des messages aux pagers et aux téléphones portables)
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        
        <para>
        Si vous désirez une méthode atypique, vous pouvez essayer de vous amuser
        avec les alertes sonores. Si vous voulez des alertes sonores sur le serveur
        de supervision (avec voix synthéthique), essayez 
        <ulink url="http://www.cstr.ed.ac.uk/projects/festival/">Festival</ulink>
        [Anglais]. Si vous voulez les recevoir sur une autre machine, testez le
        <ulink url="http://radscan.com/nas.html">Network Audio System (<acronym>NAS</acronym>)</ulink>
        (<acronym>NAS</acronym>) [Anglais] et <ulink url="http://rplay.doit.org/">rplay</ulink>
        [Anglais]. 
        </para>
    </section>
</chapter>
