<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="thebasics-plugins" xreflabel="Nagios Plugins">
    <title>Les Plugins Nagios</title>
    
    <section>
        <title>Introduction</title>
        
        <para>Comme pas mal d'autres outils de supervision, Nagios n'intègre aucun
            mécanisme pour contrôler l'état des hôtes et services sur votre réseau. Du
            coup, Nagios délègue à des programmes externes (appelés plugins) tout le
            sale boulot.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Que sont les plugins?</title>
        
        <para>Les plugins sont des programmes compilés ou des scripts (Perl, shell, etc.)
            qui peuvent être exécutés par une ligne de commande pour contrôler l'état d'un
            hôte ou d'un service. Nagios utilise le résultat des plugins pour déterminer
            le statut actuel des hôtes ou services sur le réseau.
        </para>
        
        <para>Nagios exécutera un plugin seulement lorsqu'il sera nécessaire de vérifier
            le statut d'un service ou d'un hôte. Le plugin fait quelque chose (notez le
            sens très général du terme) pour effectuer le contrôle et renvoie simplement
            le résultat à Nagios. Nagios traitera les résultats qu'il aura reçu du
            plugin et prendra les mesures nécessaires (en exécutant des <link
linkend="advancedtopics-eventhandlers">gestionnaires d'événements</link>, en envoyant
            des <link linkend="thebasics-notifications">notifications</link>, etc.).
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Les plugins comme une couche intermédiaire</title>
        
        <para><informalfigure>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="images/plugins.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                	<textobject>
    				 	<phrase>Plugins</phrase>
  					</textobject>
  				</mediaobject>
            </informalfigure>
            Les plugins sont comme une couche intermédiaire entre le ordonnancement de
            contrôle présent dans le démon Nagios et les services ou hôtes à superviser.
        </para>
        
        <para>L'avantage de ce type d'architecture de plugin est que vous pouvez
            superviser à peu près tout ce que vous voulez. Si vous pouvez automatiser le
            procédé de contrôle de quelque-chose, vous pouvez le superviser avec
            Nagios. Il existe déjà plein de plugins qui ont été créés pour superviser
            des ressources basiques comme la charge processeur, l'espace disque utilsé,
            les statistiques de la commande ping, etc. Si vous voulez superviser autre
            chose, reportez-vous à la documentation nommée <link
linkend="development-pluginapi">écrire ses plugins</link> et créez les
            vôtres. C'est très simple!
        </para>
        
        <para>L'inconvénient de ce type d'architecture de plugin est le fait que Nagios
            n'a absolument aucune idée de ce que vous supervisez. Vous pourriez
            superviser les statistiques du trafic réseau, les taux d'erreur de données,
            la température ambiante, la tension du &acronym-cpu;, la vitesse du ventilateur, la
            charge du processeur, l'espace disque, ou la capacité de votre
            super_fantastique grille-pain à griller parfaitement votre pain le
            matin… Nagios ne comprend pas les spécificités de ce qui est
            supervisé. Les plugins seulement savent exactement ce qu'ils contrôlent et
            comment effectuer ces contrôles.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Quels plugins existe-il?</title>
        
        <para>Il existe des plugins disponibles actuellement pour contrôler de nombreux
            types différents de matériels et de services, y compris:
        </para>
        
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>&protocol-http;, &protocol-pop3;, &protocol-imap;, &protocol-ftp;,
                    &protocol-ssh;, &protocol-dhcp;
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Charge &acronym-cpu;, espace disque utilisé, mémoire utilisée, utilisateurs connectés</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Unix/Linux, Windows, et serveurs Netware</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>Routeurs et switchs</para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>etc…</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>
    
    <section>
        <title>Obtenir des plugins</title>
        
        <para>Les plugins ne sont pas distribués avec Nagios, mais vous pouvez télécharger
            les plugins officiels Nagios et d'autres plugins supplémentaires créés et
            soutenus par les utilisateurs Nagios aux adresses suivantes:
        </para>
        
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    Projet Plugins Nagios: <ulink
url="http://nagiosplug.sourceforge.net/">http://nagiosplug.sourceforge.net/</ulink>
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                    La page de téléchargement du site Nagios: <ulink
url="&url-nagios;download/">&url-nagios;download/</ulink>
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                    NagiosExchange.org: <ulink
url="&url-nagiosexchange;/">&url-nagiosexchange;/</ulink>
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>
    
    <section>
        <title>Comment utiliser le plugin x?</title>
        
        <para>La grosse majorité des plugins affichent des informations basiques d'usage
            quand vous les exécutez en utilisant <option>-h</option> ou <option>--help</option> en ligne de commandes. Par exemple, si vous voulez savoir comment le plugin
            &plugin-http; fonctionne ou quelles options il accepte, vous
            pouvez essayer d'exécuter la commande suivante: <command>./check_http --help</command>
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>
            <anchor id="howto" />Plugin API
        </title>
        
        <para>Vous pouvez trouver des informations sur les aspects techniques des plugins,
            ainsi que des informations sur comment développer vos propres plugins <link
linkend="development-pluginapi">ici</link>.
        </para>
    </section>
</chapter>
