<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="thebasics-statetypes" xreflabel="State Types">
 <title>Types d'états</title>

 <section>
  <title>Introduction</title>

  <para>L'état courant d'un service ou d'un hôte supervisé est déterminé par deux
composants:</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>L'état du service ou de l'hôte (ex: OK, WARNING, UP, DOWN, etc…)</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Le type d'état dans lequel l'hôte ou le service se trouve</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Il y a seux type d'état dans Nagios - les états SOFT et les états HARD. Ces
types d'états sont un élément crucial de la logique de supervision, ils sont
utilisés pour déterminer quand les <link
linkend="advancedtopics-eventhandlers">gestionnaires d'événements</link>
sont exécutés et quand les <link
linkend="thebasics-notifications">notifications</link> sont initialement
envoyées.</para>

  <para>Ce document décrit les différences qu'il existe entre les états SOFT et
HARD, comment ils surviennent, et ce qu'il se passe lorsqu'ils ont lieu.</para>
 </section>

 <section>
  <title>Tentatives de contrôle des Services et des hôtes</title>

  <para>Afin de prévenir des fausses alarmes dues à des problèmes transitoires,
Nagios vous permet de définir combien de fois un service ou un hôte devra
être (re)contrôlé avant d'être considéré comme ayant un <quote>réel</quote>
problème. Ceci est contrôlé par l'option max_check_attempts des définitions
d'hôtes et de services. Comprendre comment les hôtes et les services sont
(re)contrôlés afin de déterminer si un réel problème existe est important
dans la compréhension de comment les type d'états fonctionnent.</para>
 </section>

 <section>
  <title>Les états Soft</title>

  <para>Les états Soft surviennent dans les situations suivantes…</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>Quand le contrôle d'un service ou d'un hôte retournre un état non-OK ou
non-UP et quand le service n'a pas été (re)contrôlé le nombre de fois
spécifié par la directive max_check_attempts des définitions des hôtes ou
des services. C'est ce qu'on appelle une erreur Soft.</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Quand un service ou un hôte se rétablit suite à un état d'erreur soft. Ceci
est considéré comme un rétablissement soft. </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Les choses suivantes se produisent lorsque des hôtes ou des services
rencontrent des changements d'état SOFT:</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>L'état SOFT est journalisé.</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Les gestionnaires d'événements sont exécutés pour traiter l'état SOFT.</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Les états SOFT sont seulement journalisés si vous avez activé les options
<link
linkend="configuringnagios-configmain-log_service_retries">&config-log_service_retries;</link>
ou <link
linkend="configuringnagios-configmain-log_host_retries">&config-log_host_retries;</link>
dans le fichier de configuration principal.</para>

  <para>La seule chose importante qui se passe réellement lors d'un état soft, c'est
l'exécution des gestionnaires d'événements. L'utilisation des gestionaires
d'évéenements peut être particulièrement utile si vous voulez essayer et
résoudre un problème de façon proactive avant qu'il ne se transforme en état
HARD. Les macros <link
linkend="thebasics-macrolist-hoststatetype">&macro-hoststatetype;</link> ou <link
linkend="thebasics-macrolist-servicestatetype">&macro-servicestatetype;</link>
auront alors la valeur <quote>SOFT</quote>quand les gestionnaires d'événement seront
exécutés, ce qui permettra aux gestionnaires d'événements de savoir quand
ils devraont prendre des mesures correctives. Plus d'informations sur les
gestionnaires d'événements sont disponibles <link
linkend="advancedtopics-eventhandlers">ici</link>.</para>
 </section>

 <section>
  <title>Les états Hard</title>

  <para>Les états Hard surviennent pour les hôtes et les services dans les
situations suivantes:</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>Quand un contrôle d'hôte retourne un état non-OK et qu'il a été (re)contrôlé
autant de fois que spécifié par l'option max_check_attempts de la définition
de l'hôte. C'est un état d'erreur hard.</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Lorsqu'un hôte ou un service passe d'un état hard à un autre état (ex:
WARNING vers CRITICAL).</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Lorsqu'un contrôle de service revoie un état non-OK et que son hôte
correspondant est soit DOWN ou UNREACHABLE.</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Lorsqu'un hôte ou un service redevient OK après un état non-OK hard. Ceci
est considéré comme un retour à la normale hard</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Lorsqu'un <link linkend="thebasics-passivechecks">contrôle passif d'un
hôte</link> est reçu. Les contrôles passifs des hôtes sont traités comme
HARD sauf si l'option <link
linkend="configuringnagios-configmain-passive_host_checks_are_soft">&config-passive_host_checks_are_soft;</link>
est activée.</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Les choses suivantes se produisent lorsque des hôtes ou des services
rencontrent des changements d'état HARD:</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>L'état HARD est journalisé</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Les gestionnaires d'événements sont exécutés pour traiter l'état HARD.</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Les contacts sont notifiés d'un problème ou d'un retour à la normale d'un
hôte ou d'un service.</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Les macros <link
linkend="thebasics-macrolist-hoststatetype">&macro-hoststatetype;</link> ou <link
linkend="thebasics-macrolist-servicestatetype">&macro-servicestatetype;</link>
auront la valeur <quote>HARD</quote> quand les gestionnaires d'événement seront exécutés,
ce qui permettra aux gestionnaires d'événement de savoir qu'ils doivent
effectuer une action corrective. Plus d'informations sur les gestionnaires
d'événement peuvent être trouvées <link
linkend="advancedtopics-eventhandlers">ici</link>.</para>
 </section>

 <section>
  <title>Exemple</title>

  <para>Voici un exemple de comment sont déterminés les types d'état, quand les
changement d'états surviennent, et quand les gestionnaires d'événements et
les notifications sont envoyées. Le tableau ci-dessous montre les contrôles
consécutifs dans le temps. Le max_check_attempt du service contrôlé est
positionné à 3.</para>

  <informaltable frame="all">
   <tgroup cols="6">
    <thead>
     <row>
      <entry><para>Echelle de temps</para></entry>

      <entry><para>Contrôle #</para></entry>

      <entry><para>Etat</para></entry>

      <entry><para>Type d'état</para></entry>

      <entry><para>Changement d'état</para></entry>

      <entry><para>Notes</para></entry>
     </row>
		</thead>
		<tbody>
     <row>
      <entry><para>0</para></entry>

      <entry><para>1</para></entry>

      <entry><para>OK</para></entry>

      <entry><para>HARD</para></entry>

      <entry><para>Non</para></entry>

      <entry><para>Etat initial du service</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>1</para></entry>

      <entry><para>1</para></entry>

      <entry><para>CRITICAL</para></entry>

      <entry><para>SOFT</para></entry>

      <entry><para>Oui</para></entry>

      <entry><para>Première détection d'un état non-OK. Le gestionnaire d'événement s'exécute.</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>2</para></entry>

      <entry><para>2</para></entry>

      <entry><para>WARNING</para></entry>

      <entry><para>SOFT</para></entry>

      <entry><para>Oui</para></entry>

      <entry><para>Le service continue d'être dans un état non-OK. Le gestionnaire d'événement
s'exécute.</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>3</para></entry>

      <entry><para>3</para></entry>

      <entry><para>CRITICAL</para></entry>

      <entry><para>HARD</para></entry>

      <entry><para>Oui</para></entry>

      <entry><para>Le nombre maximum de tentatives a été atteint, le service passe dans un état
HARD. Le gestionnaire d'événement s'exécute et une notification est
envoyée. Le compteur de tentavive repasse immédiatement à 1.</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>4</para></entry>

      <entry><para>1</para></entry>

      <entry><para>WARNING</para></entry>

      <entry><para>HARD</para></entry>

      <entry><para>Oui</para></entry>

      <entry><para>Le service passe à un état WARNING HARD. Le gestionnaire d'événement
s'exécute et une notifiaction du problème est envoyée.</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>5</para></entry>

      <entry><para>1</para></entry>

      <entry><para>WARNING</para></entry>

      <entry><para>HARD</para></entry>

      <entry><para>Non</para></entry>

      <entry><para>Le service se stabilise dans un état HARD. Selon l'intervalle de notification
spécifié pour le service, d'autres notivications peuvent être envoyées.</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>6</para></entry>

      <entry><para>1</para></entry>

      <entry><para>OK</para></entry>

      <entry><para>HARD</para></entry>

      <entry><para>Oui</para></entry>

      <entry><para>Le service passe à un état OK HARD. Le gestionnaire d'événement s'exécute et
une notification de retour à la normale est envoyée.</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>7</para></entry>

      <entry><para>1</para></entry>

      <entry><para>OK</para></entry>

      <entry><para>HARD</para></entry>

      <entry><para>Non</para></entry>

      <entry><para>Le service est toujours OK.</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>8</para></entry>

      <entry><para>1</para></entry>

      <entry><para>UNKNOWN</para></entry>

      <entry><para>SOFT</para></entry>

      <entry><para>Oui</para></entry>

      <entry><para>Le service est détecté comme ayant basculé vers un état SOFT non-OK. Le
gestionnaire d'événement s'exécute.</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>9</para></entry>

      <entry><para>2</para></entry>

      <entry><para>OK</para></entry>

      <entry><para>SOFT</para></entry>

      <entry><para>Oui</para></entry>

      <entry><para>Le service passe à un état de retour à la normale SOFT. Le gestionnaire
d'événement s'exécute, mais aucune notification n'est envoyée, comme ce
n'est pas un <quote>réel</quote> problème. Le type d'état est positionné à HARD et le
compteur de tentative est positionné à 1 immédiatement après.</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>10</para></entry>

      <entry><para>1</para></entry>

      <entry><para>OK</para></entry>

      <entry><para>HARD</para></entry>

      <entry><para>Non</para></entry>

      <entry><para>Service stabilisé dans un état OK.</para></entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </informaltable>
 </section>
</chapter>
