<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="thebasics-networkreachability"
     xreflabel="Determining Status and Reachability of Network Hosts">
 <title>Détermination de l'état et de l'accessibilité des hôtes du réseau</title>

 <section>
  <title>Introduction</title>

  <para>Sivous avez déjà travaillé dans une équipe de support technique, vous avez
alors sûrement entendu les utilisateurs vous dire que <quote>Internet est
coupé</quote>. En tant que technicien, vous pouvez être quasiment sûr que ce
n'est pas quelqu'un qui a débranché le câble Internet. Il y a certainement
quelque chose qui ne fonctionne pas entre le siège de l'utilisateur et
l'Internet.</para>

  <para>Partant du principe que c'est un problème technique, vous commencez à
chercher le problème. C'est peut-être l'ordinateur de l'utilisateur qui est
éteint, son câble réseaux qui est débranché, ou peut-être que c'est un des
routeurs de cœur de réseau de l'entreprise qu ivient de tomber. Quelque
soit le problème, une chose est sûre, l'Internet n'est pas coupé. Il est
devenu injoignable pour cet utilisateur.</para>

  <para>Nagios est capable de déterminer si les hôtes que vous supervisez sont en
état DOWN ou UNREACHABLE. Ces deux états sont complètement différents (mais
en relation) et peuvent vous aider à rapidement trouvé la cause profonde de
problèmes réseaux. Voici comment fonctionne la logique d'accessibilité des
hôtes du réseau pour vous permettre de distinguer ces deux états...</para>
 </section>

 <section>
  <title>Exemple de réseau</title>

  <para>Jetez un œil au diagramme réseau ci-dessous. Pour cet exemple, partons du
principe que vous superviez l'ensemble des hôtes (serveurs, routeurs,
switchs, etc) figurant sur le diagramme. Nagios est installé et fonctionne
sur le serveur Nagios.</para>

  <para><informalfigure>
	<mediaobject>
    <imageobject>
     <imagedata fileref="images/reachability1.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
   </informalfigure>
	</para>
 </section>

 <section>
  <title>Définir des relations parents/enfants</title>

  <para>Pour que Nagios puisse faire la distinction entre les états DOWN et
UNREACHABLE des hôtes supervisés, vous devez lui préciser la façon dont sont
connectés les hôtes les uns aux autres; en vous plaçant du point de vue du
démon Nagios. Pour cela, tracer le chemin que devrait prendre un paquet de
données pour aller du démon Nagios à chaque hôte supervisé. Chaque switch,
routeur, et serveur que le paquet doit traverser est considéré comme une
<quote>étape</quote> et requiert que vous définissiez une relation
parent/enfant dans Nagios.</para>

  <para><informalfigure>
	<mediaobject>
    <imageobject>
     <imagedata fileref="images/reachability2.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
   </informalfigure>
	</para>

  <para>Maintenant que vous savez ce que représente les relations parent/enfant pour
les hôtes supervisés; comment configurer Nagios pour représenter celles-ci?
La directive parents de vos <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-host">définitions
d'hôtes</link> vou spermet de le faire. Voici un extrait des définitions de
l'hôte avec les relations parent/enfant pour cet exemple:</para>

  <programlisting>define host{
		        host_name               Nagios   ; &lt;-- The local host has no parent - it is the topmost host
		        }
		
		define host{
		        host_name               Switch1
		        parents         Nagios
		        }
		       
		define host{
		        host_name               Web
		        parents         Switch1
		        }
		       
		define host{
		        host_name               FTP
		        parents         Switch1
		        }
		       
		define host{
		        host_name               Router1
		        parents         Switch1
		        }
		       
		define host{
		        host_name               Switch2
		        parents         Router1
		        }
		       
		define host{
		        host_name               Wkstn1
		        parents         Switch2
		        }
		       
		define host{
		        host_name               HPLJ2605
		        parents         Switch2
		        }
		       
		define host{
		        host_name               Router2
		        parents         Router1
		        }
		       
		define host{
		        host_name               somewebsite.com
		        parents         Router2
		        }
	</programlisting>
 </section>

 <section>
  <title>La logique d'accessibilité des hôtes en action</title>

  <para>Maintenant que Nagios est configuré avec les relations parent/enfant
correctes pour vos hôtes, voyons ce qui se passe quand un problème
survient. Partons du principe que deux hôtes -Web et Router1 - sont
tombés...</para>

  <para><informalfigure>
	<mediaobject>
    <imageobject>
     <imagedata fileref="images/reachability3.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
   </informalfigure>
	</para>

  <para>Quand l'état de l'hôte change (par exemple de UP à DOWN), la logique
d'accessibilité des hôtes est mis en action. La logique d'accessibilité des
hôtes va initier des contrôles parrallèles pour les parents et l'enfant sur
n'importe quels changements d'états. Cela permet à Nagios de rapidement
déterminer l'état courant de votre infrastructure réseau dès que quelque
chose change.</para>

  <para><informalfigure>
	<mediaobject>
    <imageobject>
     <imagedata fileref="images/reachability4.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
   </informalfigure>
	</para>

  <para>Dans cet exemple, Nagios va déterminer que Web et Router1 sont tous les deux
en état DOWN parce que le <quote>chemin</quote> vers ces hôtes n'est pas
bloqué.</para>

  <para>Nagios va déterminer que les hôtes <quote>derrière</quote> Router1 sont tous
dans un état UNREACHABLE parce que Nagios ne peut les joindre. Router1 est
tombé et bloque le chemin vers les autre shôtes. Ces hôtes fonctionnent
peut-être, ou pas - Nagios ne le sait pas parce qu'il ne peut pas les
joindre. Aussi Nagios les considère comme UNREACHABLE et non DOWN.</para>
 </section>

 <section>
  <title>Type de notification DOWN opposé à UNREACHABLE </title>

  <para>Par défaut, Nagios va notifier les contacts à la fois pour des hôtes en
états DOWN et UNREACHABLE. En tant que administrateur/technicien, vous ne
souhaiterez peut-être pas recevoir de notifications pour des hôtes
UNREACHABLE. Vous connaissez votre topologie réseau, et si Nagios vous
notifie qu'un routeur/firewall est tombé, vous savez que tout ce qui trouve
derrière est inacessible.</para>

  <para>Si vous voulez vous éviter d'être noyé sous un flot de notifications
UNREACHABLE pendant des coupures réseaux, vous pouvez exclure l'option
unreachable (u) de la directive notification_options dans votre fichier de
configuration d'<link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-host">hôte</link> et/ou dans la
directive host_notification_options de votre fichier de définitions des
<link linkend="configuringnagios-objectdefinitions-contact">contacts</link>.</para>
 </section>
</chapter>
