<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="advancedtopics-embeddedperl" xreflabel="Utilisation de l'interpréteur Perl intégré">
    <title>Utilisation de l'interpréteur Perl intégré</title>
    <section>
        <title>Introduction</title>
        <para>
            <informalfigure>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="images/epn.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </informalfigure>
            Nagios peut être compilé avec le support d'un interpréteur Perl
            intégré. Cela permet à Nagios de pouvoir exécuter les plugins Perl de façon
            beaucoup plus efficace, aussi est-il possible que cela puisse présenter un
            intérêt pour vous si vous dépendez beaucoup de plugins écrits en Perl.
        </para>
        <para>Sans l'interpréteur Perl intégré, Nagios exécute les plugins Perl (et non
            Perl) en créant un sous-processus [fork] pour lancer les plugins comme
            commande externe. Quand l'interpréteur Perl intégré est utilisé, Nagios peut
            simplement exécuter les plugins Perl en faisant un simple appel à la
            librairie.
        </para>
        <tip>
            <para>L'interpréteur Perl intégré fonctionne avec n'importe quel script Perl que
                nagios est capable d'exécuter - pas seulement les plugins. Cette
                documentation décrit l'interpréteur Perl intégré en relation avec les
                plugins utilisés pour les contrôles d'hôtes et de services, mais ceci
                s'applique aux autres types de scripts Perl que vous pourriez utiliser pour
                les autres types de commandes (ex scripts de notifications, scripts de
                gestion d'événements, etc.).
            </para>
        </tip>
        <para>Stephen Davies a été le premier contributeur du code de l'interpéteur Perl
            intégré il y a plusieurs années. 
            <personname>
                <firstname>Stanley</firstname><surname>Hopcroft</surname>
            </personname>
            aété la première personne
            impliquée à améliorer le code de l'interpréteur Perl intégré et a commenté
            les avantages et désavantages de son utilisation. Il a également donné
            plusieurs indices utiles pour écrire des plugins Perl qui fonctionnent
            correctement avec l'interpréteur intégré.
        </para>
        <para>
            Notez que <emphasis>ePN</emphasis>, tel qu'il est utilisé dans cette
            documentation, fait référence à l'interpréteur Perl intégré à Nagios
            [embedded Perl Nagios], ou si vous préférez, Nagios compilé avec un
            interpréteur Perl intégré.
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Avantages</title>
        <para>Parmi les avantages de ePN [embedded Perl Nagios] on compte :</para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Nagios passera beaucoup moins de temps à exécuter vos plugins Perl car il
                    n'a plus besoin de créer un sous-processus [fork] pour lancer le plugin (en
                    chargeant à chaque fois l'interpréteur Perl). Il exécute maintenant votre
                    plugin grâce à un appel de librairie.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Il réduit grandement l'impact sur le système des plugins Perl et/ou vous
                    permet de lancer plus de contrôles en plugin Perl que ce que vous seriez
                    capables autrement. En d'autres termes, vous êtes moins tenté d'écrire vos
                    plugins en d'autres langages comme C/C++, ou Expect/TCL, qui sont
                    généralement considérés comme ayant un cycle de développement plus long que
                    Perl (même s'ils tournent a peu près dix fois plus vite — TCL étant une
                    exception).
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Si vous n'êtes pas un développeur C, vous pouvez quand même faire beaucoup
                    de choses avec Nagios en laissant Perl faire le gros du travail, sans que
                    Nagios ne soit trop ralenti. Ceci dit, notez que ePN n'accélèrera pas votre
                    plugin (une fois ôté le temps de chargement de l'interpréteur). Si vous
                    voulez des plugins plus rapides, alors tournez-vous vers les XSUB Perl (XS),
                    ou C après vous être assuré que votre Perl est propre et que votre
                    algorithme est correct (l'apport de Benchmark.pm n'a pas de prix pour
                    comparer les performances des éléments de langage Perl).
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>L'utilisation de ePN est un excellent moyen d'en apprendre plus sur Perl.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>
    <section>
        <title>Désavantages</title>
        <para>Les désavantages de ePN [embedded Perl Nagios] ressemblent beaucoup à ceux
            du mod_perl d'Apache (i.e. Apache avec un interpréteur Perl intégré) par
            rapport à l'Apache standard : 
        </para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Un programme Perl qui fonctionne parfaitement avec Nagios standard peut ne
                    pas fonctionner avec ePN. Il vous faudra peut-être modifier vos plugins pour
                    qu'ils tournent.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Les plugins Perl sont plus difficiles à déboguer sous ePN qu'avec un Nagios
                    standard.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Votre ePN aura une plus grande taille (empreinte mémoire) qu'un Nagios
                    standard.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Certaines constructions [constructs] Perl ne peuvent pas être utilisées, ou
                    peuvent se comporter différemment de ce à quoi vous vous attendiez.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Il vous faudra connaître <emphasis>plus d'une façon de le faire</emphasis>, et
                    peut-être choisir celle qui semble la moins attirante ou évidente.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Il vous faudra une meilleure connaissance de Perl (mais rien de bien
                    ésotérique ou concernant la structure interne de Perl — sauf si vous
                    utilisez les XSUBS).
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>
    <section>
        <title>Utilisation de l'interpréteur Perl intégré</title>
        <para>Si vous souhaitez utiliser l'interpréteur Perl intégré pour lancer vos
            plugins et scripts Perl, voici ce que vous aurez besoin de faire :
        </para>
        <orderedlist>
            <listitem>
                <para>Compiler Nagios avec le support de l'interpréteur Perl intégré (voir
                    instructions ci-dessous).
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Activer l'option <xref linkend="configuringnagios-configmain-enable_embedded_perl"
                    endterm="configuringnagios-configmain-enable_embedded_perl-tech"/>
                    dans le fichier principal de configuration.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Réglez l'option <xref linkend="configuringnagios-configmain-use_embedded_perl_implicitly"
                    endterm="configuringnagios-configmain-use_embedded_perl_implicitly-tech"/>
                    en fonction de vos besoins. Cette option détermine si l'interpréteur Perl
                    intégré doit être utilisé ou pas par défaut pour les plugins et scripts Perl.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Activer ou désactiver de façon optionnelle les plugins et scripts Perl pour
                    ne pas être utilisés via l'interpréteur Perl intégré. Cela peut ête utile si
                    certains scripts Perl posent problème en fonctionnant avec l'interpréteur
                    Perl. Lisez les instructions ci-dessous pour savoir comment faire.
                </para>
            </listitem>
        </orderedlist>
    </section>
    <section>
        <title>Compilation de Nagios avec l'interpréteur Perl intégré</title>
        <para> Si vous voulez compiler Nagios avec l'interpréteur Perl intégré il vous
            faut relancer le script de configuration (configure) avec le paramètre 
            <option>--enable-embedded-perl. </option> Si vous voulez que l'interpréteur 
            Perl intégré utilise un cache interne pour les scripts compilés, ajoutez 
            également le paramètre <option>--with-perlcache.</option>
            Par exemple : 
        </para>
        <screen>
            <prompt># </prompt><userinput>./configure --enable-embedded-perl --with-perlcache otheroptions…</userinput>
        </screen>
        <para>Une fois que vous avez relancé le script de configuration avec les nouvelles
            options, n'oubliez pas de recompiler Nagios.
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Utilisation spécifique de l'interpréteur Perl par plugin</title>
        <para>À partir de Nagios 3, vous pouvez préciser quels scripts ou plugins Perl
            devront ou non être lancés en utilisant l'interpréteur Perl intégré. Ceci
            est particulièrement utile si vous avez des problèmes à faire fonctionner
            des scripts Perl avec l'interpréteur Perl.
        </para>
        <para>Pour préciser de façon explicite à Nagios d'utiliser ou pas l'interpréteur
            Perl intégré pour un script Perl particulier, ajoutez une des entrées
            suivantes dans votre script/plugin Perl…
        </para>
        <para>Pour indiquer à Nagios d'utiliser l'interpréteur Perl pour un script
            particulier, ajoutez cette ligne au script Perl : 
        </para>
        <programlisting># nagios: +epn</programlisting>
        <para>Pour indiquer à Nagios de ne PAS utiliser l'interpréteur Perl pour un script
            particulier, ajoutez cette ligne au script Perl : 
        </para>
        <programlisting># nagios: -epn</programlisting>
        <para>Chacune de ces lignes doit être présente dans les 10 premières lignes du
            script pour que Nagios puisse la détecter.
        </para>
        <tip>
            <para>Si vous n'utilisez pas explicitement la méthode précédente pour indiquer à
                Nagios qu'un plugin peut être lancé par l'interpréteur Perl, Nagios prendra
                la décision pour vous. Ce processus de décision est contrôlé par la variable
                <xref linkend="configuringnagios-configmain-use_embedded_perl_implicitly"
                endterm="configuringnagios-configmain-use_embedded_perl_implicitly-tech"/>.
                Avec une valeur fixée à 1, tous les plugins/scripts Perl (tous ceux qui
                n'activent/désactivent pas explicitement ePN) seront lancés par
                l'interpréteur Perl. Avec une valeur fixée à 0, ils ne seront PAS lancés par
                l'interpréteur Perl.
            </para>
        </tip>
    </section>
    <section>
        <title>Développement de plugins pour être utilisés avec Perl intégré à Nagios</title>
        <para>Les informations pour développer des plugins utilisant l'interpréteur Perl
            intégré peuvent être trouvées <link linkend="development-epnplugins">ici</link>.
        </para>
    </section>
</chapter>

