<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="advancedtopics-downtime" xreflabel="Scheduled Downtime">
	<title>Période de maintenance planifiée</title>
	<section>
		<title>Introduction</title>
		<para>
			<inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata fileref="images/downtime.png"
format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject> Nagios vous permet de
planifier des periodes de maintenance programmée pour les hôtes et les
services que vous monitorer. C'est pratique dans le cas où vous allez
arrêter des serveurs pour une mise à jour, etc.</para>
	</section>
	<section>
		<title>Programmer une maintenance </title>
		<para>Vous pouvez programmer des maintenances pour les hôtes et service à travers
le <link linkend="thebasics-cgis-extinfo_cgi">extinfo CGI</link> ( en
regardant soit les informations de l'hôtes ou du service). Cliquez sur le
lien <guimenu>Schedule downtime for this host/service</guimenu> pour
programmer une maintenance. </para>
		<para>Lorsque vous programmez une maintenance pour un hôte ou un service, Nagios
ajoutera un commentaire à cet l'hôte/service pour indiquer qu'il est
programmé en maintenance pour la période que vous avez définie. Quand cette
période est écoulée, Nagios va automatiquement supprimer ce commentaire. Pas
mal, hein?</para>
	</section>
	<section>
		<title>Maintenance fixe ou flexible</title>
		<para>Quand vous programmerez une maitenance pour un hôte ou un service à travers
l'interface web, il vous sera demandé si la maintenance est fixe ou
flexible. Voilà une explication sur les différence entre les maintenance
<quote>fixe</quote> et <quote>flexible</quote> :</para>
		<para>les maintenance <quote>fixe</quote> commencent et finissent à l'heure exacte de début et
de fin que vous avez programmée. Bon, ça c'était facile…</para>
		<para>La maintenance <quote>Flexible</quote> est utilisé pour les périodes où vous savez que
l'hôte ou le service sera arrêté pour X minutes (ou heures), mais vous ne
savez pas exactement quand celà commencera. Quand vous programmez une
maintenance flexible, Nagios va commencer la maintenance programmée dans
l'intervalle de debut et de fin que vous avez programmé. La maintenance va
durée aussi longtemps que la durée que vous avez spécifié quand vous avez
programmé la maintenance. Celà implique que l'hôte ou le service sur lequel
vous avez programmé une maintenance se coupera (ou deviendra unreachable),
ou passe par un état non-OK entre les date de début et de fin que vous avez
spécifié. Le moment auquel l'hôte ou le service passen dans un état de
problème détermine l'heure à laquelle Nagios commencera effectivement la
maintenance. La maitenance durera pour le temps que vous avez spécifié, même
si l'hôte ou le service est remonté avant que la durée de maintenance
expire. Celà est fait pour une bonne raison. Comme vous le savez, vous
pouvez penser que vous avez réglé le problème, mais quand vous à redémarrer
le serveur 10 fois avant qu'il marche de nouveau bien. Intelligent n'est-ce
pas!</para>
	</section>
	<section>
		<title>Maintenance déclanchée</title>
		<para>Quand vous programmez une maintenance pour un hôte ou un service, vous avez
l'option de faire une maintenance <quote>triggered</quote>. Vous vous demandez ce qu'est
une maintenance déclenchés (triggered). Avec des maintenances déclenchéss,
le début d'une maintenance est déclenché par le début d'une autre
maintenance d'un hôte ou d'un service. C'est extrêmement utile si vous
programmez une maintenance pour un grand nombre d'hôtes ou de services et
que le début de la période de maintenance dépend du début d'une autre
maintenance. Par exemple, vous programmez une maintenance flexible pour un
hôte particulier (parce que vous aller l'arrêter pour une mise à jour), vous
voulez peut-être programmer une maintenance déclanchés pour tous les hôtes
"fils"</para>
	</section>
	<section>
		<title>Comment les maintenances programmées affectent les notifications</title>
		<para>Quand un hôte ou un service est dans une période de maitenance programmée,
Nagios n'autorisera pas l'envoi de notifcations pour cet hôte ou
service. Cependant une notification de <quote>DOWNTIMESTART</quote> sera envoyé pour cet
hôte ou service, qui sert à indiquer aux administrateurs qu'ils ne
receveront plus d'alerte pour cet hôte/service.</para>
		<para>Quand une maintenance programmée est finie, Nagios va autorisé de nouveau
l'envoit des notifications pour l'hôte ou le service.. Une notification de
<quote>DOWNTIMEEND</quote> sera envoyé pour notifier aux adiminstrateurs que la
maintenance programmée est terminé, et qu'ils receveront les alertes de
nouveau. </para>
		<para>Si une maintenance programmée est annulé prématurément (avant qu'il expire)
une notification de <quote>DOWNTIMECANCELLED</quote> sera envoyé aux administrateurs
concernés. </para>
	</section>
	<section>
		<title>Maintenances programmées qui se superposent</title>
		<para>Je préfère appeller ça le syndrome du <quote>Oh merde, ça ne marche pas</quote>. Vous
savez de quoi je parle. Vous arrêtez un serveur pour faire une mise à jour
de <quote>routine</quote>, et vous vous rendez-compte plus tard que les driver de l'OS ne
marche pas, que les RAID array ont explosé ou que l'image disque à échoué et
que vous avez un disque inutile. La moral de l'histoire est qu'une opération
de routine peut parfois prendre trois à quatre fois plus de temps que vous
n'aviez prévu. </para>
		<para>Regardons le scénario suivant : </para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>Vous programmez une maintenance pour l'hote A de 7:30pm-9:30pm un lundu</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Vous arrêtez le serveur à 7:45pm lundi soir pour commencer une mise à jour
du disque dur</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Après avoir perdu une heure et demi à vous battre avec des erreurs SCSI et
des incomptibilité de drivers, vous relancez finalement la machine. </para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>à 9:15pm vous vous rendez-compte qu'une de vos partitions a été cachée soit
ne semble plus exister sur le disque. </para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Sachant que vous y êtes pour une longue nui, vous revenez et vous programmez
une maintenance additionnelle pour l'hôte A de 9:20pm le lundi soir à 1:30am
le mardi matin. </para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<para>Si vous programmez des periodes de maintenance qui se superposent pour un
hôte ou un service (Dans ce cas les periodes étaient 7:40pm-9:30pm et
9:20pm-1:30am), Nagios attendra jusqu'à la fin de la dernière periode avant
d'autoriser de nouveau l'envoi des notifications pour cet hôte ou
service. Dans cette exemple, les notifications aurait été supprimées pour
l'hôte A jusqu'à mardi matin 1:30am. </para>
	</section>
</chapter>

