<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="advancedtopics-objecttricks" xreflabel="Time-Saving Tricks For Object Definitions">
	<title>Trucs et astuces <quote>gain de temps</quote> dans les définitions de
modèles d'objets</title>
	<note>
		<para>
		<quote>Comment ne pas pêter les plombs</quote></para>
	</note>
	<section>
		<title>Introduction</title>
		<para>Cette documentation va essayer de vous expliquer comment vous pouvez
exploiter les fonctionnalités (quelque peu) cachées des <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions">définitions d'objets basées
sur des modèles</link>histoire de <quote>ne pas pêter les
plombs</quote>. Comment, me demanderez vous ? Plusieurs types d'objets
permettent de spécifier de multiples noms d'hôtes et/ou de groupes d'hôtes
dans les définitions, vous permettant de <quote>copier</quote> la défintion
de l'objet dans de multiples hôtes ou services. Je vais parcourir séparement
chaque type d'objet permettant cette fonctionnalité. Pour commencer, les
types d'objets concernés sont les suivants :</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="advancedtopics-objecttricks-service">Services</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="advancedtopics-objecttricks-serviceescalation">Escalades de
service</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="advancedtopics-objecttricks-servicedependency">Dépendances de
service</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="advancedtopics-objecttricks-hostescalation">Escalades
d'hôte</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="advancedtopics-objecttricks-hostdependency">Dépendances
d'hôte</link>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link linkend="advancedtopics-objecttricks-hostgroup">Groupes d'hôtes</link>
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Les types d'objets qui ne sont pas listés ci-dessus (par exexmple les
périodes de temps, les commandes) ne supportent pas les fonctionnalités que
je vais vous décrire maintenant. </para>
	</section>
	<section>
		<title>Correspondance avec des expressions régulières </title>
		<para>Les exemples que je donne ci-dessous utilisent une correspondance
<quote>standard</quote> avec les noms des objets. Si vous le souhaitez, vous
pouvez activer la correspondance des noms d'objets avec des expressions
régulières grâce au paramètre de configuration <xref
linkend="configuringnagios-configmain-use_regexp_matching"/>&config-use_regexp_matching;.
Par défaut, les expressions régulières ne sont utilisées que dans les noms
d'objets contenant les caractères de remplacement *, ?, + ou \.. Si vous
souhaitez voir les expressions régulières appliquées sur tous les noms
d'objets, activez le paramètre de configuration <xref
linkend="configuringnagios-configmain-use_true_regexp_matching"/>&config-use_true_regexp_matching;.
Les expressions régulières peuvent être utilisées dans n'importe quel champ
des exemples ci-dessous (noms d'hôtes, noms de groupe d'hôtes, noms de
service, et noms de groupes de service). </para>
		<note>
			<para>Attention lorsque vous activez les expressions régulières - vous aurez
peut-être à modifier votre fichier de configuration, pour éviter que des
paramètres que vous ne souhaitez pas voir interprétés comme des expressions
régulières ne le soient ! Les problèmes devraient être mis en évidence
lorsque vous vérifiez votre configuration. 
		</para>
		</note>
	</section>
	<section>
		<title>
			<anchor id="advancedtopics-objecttricks-service"/>Définitions de service</title>
		<section>
			<title>Hôtes multiples</title>
			<para>Si vous voulez créer des <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-service">services</link>
identiques assignés à plusieurs hôtes, vous pouvez préciser plusieurs hôtes
dans le paramètre <varname>host_name</varname>. La définition ci-dessous va
créer une service nommé SOMESERVICE sur les hôtes HOST1 jusqu'à
HOSTN. Toutes les instances du service SOMESERVICE devraient être identiques
(c.-à-d. auront la même commande de contrôle, le même nombre maximum
d'essais, la même période de notification).</para>
			<programlisting>
define service{
  host_name        HOST1,HOST2,HOST3,…,HOSTN
  service_description   SOMESERVICE
  other service directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Tous les hôtes situés dans de multiples groupes d'hôtes : </title>
			<para>Si vous voulez créer des services identiques, assignés à tous les hôtes d'un
ou de plusieurs groupes d'hôtes, vous pouvez le faire en une seule
définition de service. Comment ? Le paramètre
<varname>hostgroup_name</varname> vous permet de spécifier un ou plusieurs
groupes d'hôtes pour lesquels le service doit être créé. La définition
ci-dessous va créer un service appellé SOMESERVICE sur tous les hôtes membre
des groupes d'hôtes HOSTGROUP1 à HOSTGROUPN. Toutes les instances du service
SOMESERVICE seront identiques (c.-à-d. auront la même commande de contrôle,
le même nombre maximum d'essais, la même période de notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define service{
  hostgroup_name     HOSTGROUP1,HOSTGROUP2,…,HOSTGROUPN
  service_description   SOMESERVICE
  other service directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Tous les hôtes :</title>
			<para>Si vous voulez créer des services identiques, assignés à tous les hôtes de
vos fichiers de configurations, vous pouvez utiliser un caractère de
remplacement dans le paramètre <varname>host_name</varname>. La définition
ci-dessous va créer un service appellé SOMESERVICE sur tous les hôtes
définis dans vos fichiers de configurations. Toutes les instances du service
SOMESERVICE seront identiques (c.-à-d. auront la même commande de contrôle,
le même nombre maximum d'essais, la même période de notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define service{
  host_name        *
  service_description   SOMESERVICE
  other service directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Exclusion d'hôtes : </title>
			<para>Si vous voulez créer des services identiques sur plusieurs hôtes ou groupes
d'hôtes, mais désirez exclure certains hôtes de la définition, vous pouvez
le faire en précédant l'hôte ou le groupe d'hôte du symbole !.</para>
			<programlisting>
define service{
  host_name       HOST1,HOST2,!HOST3,!HOST4,…,HOSTN
  hostgroup_name    HOSTGROUP1,HOSTGROUP2,!HOSTGROUP3,!HOSTGROUP4,…,HOSTGROUPN
  service_description  SOMESERVICE
  other service directives …
}
			</programlisting>
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>
			<anchor id="advancedtopics-objecttricks-serviceescalation"/>Définitions
d'escalade de service</title>
		<section>
			<title>Hôtes multiples</title>
			<para>Si vous voulez créer des <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-serviceescalation">service
escalations</link> pour des services portant le même nom/description, et qui
sont assignés à plusieurs hôtes, vous pouvez spécifier des hôtes multiples
dans le paramètre <varname>host_name</varname> La définition ci-dessous va
créer une escalade pour les services appelés SOMESERVICE sur les hôtes HOST1
à HOSTN. Toutes les instances de l'escalade de service seront identiques
(c.-à-d. auront le même groupe de contact, le même intervalle de
notification, etc.). .</para>
			<programlisting>
define serviceescalation{
  host_name        HOST1,HOST2,HOST3,…,HOSTN
  service_description   SOMESERVICE
  other escalation directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Tous les hôtes situés dans de multiples groupes d'hôtes : </title>
			<para>Si vous voulez créer une escalade de service pour des services portant le
même nom/description et qui sont assignés à tous les hôtes dans un ou
plusieurs groupes d'hôtes, vous pouvez le faire avec le paramètre
<varname>hostgroup_name</varname>. La définition ci-dessous va créer une
escalade pour les services appelés SOMESERVICE sur tous les hôtes membres
des groupes HOSTGROUP1 à HOSTGROUPN. Toutes les instances de l'escalade de
service seront identiques (c.-à-d. auront le même groupe de contact, le même
intervalle de notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define serviceescalation{
  hostgroup_name     HOSTGROUP1,HOSTGROUP2,…,HOSTGROUPN
  service_description   SOMESERVICE
  other escalation directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Tous les hôtes :</title>
			<para>Si vous voulez créer une escalade de service identique pour des services
portant le même nom/description et qui sont assignés à tous les hôtes
définis dans vos fichiers de configuration, vous pouvez utiliser un
caractère de remplacement dans le paramètre <varname>host_name</varname>. La
définition ci-dessous va créer une escalade pour tous les services appelés
SOMESERVICE de tous les hôtes définis dans vos fichiers de
configuration. Toutes les instances de l'escalade de service seront
identiques (c.-à-d. auront le même groupe de contact, le même intervalle de
notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define serviceescalation{
  host_name        *
  service_description   SOMESERVICE
  other escalation directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Exclusion d'hôtes : </title>
			<para>Si vous voulez créer des escalades de services identiques sur plusieurs
hôtes ou groupes d'hôtes, mais désirez exclure certains hôtes de la
définition, vous pouvez le faire en précédant l'hôte ou le groupe d'hôte du
symbole !.</para>
			<programlisting>
define serviceescalation{
  host_name       HOST1,HOST2,!HOST3,!HOST4,…,HOSTN
  hostgroup_name    HOSTGROUP1,HOSTGROUP2,!HOSTGROUP3,!HOSTGROUP4,…,HOSTGROUPN
  service_description  SOMESERVICE
  other escalation directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Tous les services d'un même hôte :</title>
			<para>Si vous voulez créer des <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-serviceescalation">escalades de
service</link> pour tous les services assignés à un hôte précis, vous pouvez
utiliser un caractère de remplacement dans le paramètre
<varname>service_description</varname>. La définition ci-dessous va créer
une escalade de service pour tous les services de l'hôte HOST1. Toutes les
instances de l'escalade de service seront identiques (c.-à-d. auront le même
groupe de contact, le même intervalle de notification, etc.). </para>
			<para>Si vous vous sentez l'esprit particulièrement aventureux, vous pouvez
spécifier un caractère de remplacement à la fois dans les paramètres
<varname>host_name</varname> et <varname>service_description</varname>. Cela
va créer une escalade de service pour tous les services définis dans vos
fichiers de configuration.</para>
			<programlisting>
define serviceescalation{
  host_name        HOST1
  service_description   *
  other escalation directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Services multiples du même hôte :</title>
			<para>Si vous voulez créer des <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-serviceescalation">escalades de
service</link> pour plusieurs services assignés à un hôte précis, vous
pouvez spécfier plusieurs descriptions de service dans le paramètre
<varname>service_description</varname>. La définition ci-dessous va créer
une escalade pour les services SERVICE1 à SERVICEN de l'hôte HOST1. Toutes
les instances de l'escalade de service seront identiques (c.-à-d. auront le
même groupe de contact, le même intervalle de notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define serviceescalation{
  host_name        HOST1
  service_description   SERVICE1,SERVICE2,…,SERVICEN
  other escalation directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Tous les Services de multiples groupes de services :</title>
			<para>Si vous voulez créer des escalades de service pour tous les services
appartenant à un ou plusieurs groupes de services, vous pouvez utiliser le
paramètre <varname>servicegroup_name</varname>. La définition ci-dessous va
créer une escalade pour tous les services membres des groupes de services
SERVICEGROUP1 à SERVICEGROUPN. Toutes les instances de l'escalade de service
seront identiques (c.-à-d. auront le même groupe de contact, le même
intervalle de notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define serviceescalation{
  servicegroup_name     SERVICEGROUP1,SERVICEGROUP2,…,SERVICEGROUPN
  other escalation directives …
}
			</programlisting>
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>
			<anchor id="advancedtopics-objecttricks-servicedependency"/>Définitions de
dépendance de service</title>
		<section>
			<title>Hôtes multiples</title>
			<para>Si vous voulez créer des <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-servicedependency">dépendances
de service</link> pour des services portant le même nom/description, et qui
sont assignés à plusieurs hôtes, vous pouvez spécifier de multiples hôtes
dans les paramètres <varname>host_name</varname> et/ou
<varname>dependent_host_name</varname>. Dans l'exemple ci-dessous, le
service SERVICE2 des hôtes HOST3 et HOST4 sera dépendant du service SERVICE1
des hôtes HOST1 et HOST2. Toutes les instances de la dépendance de service
seront identiques, mis à part les noms d'hôtes (c.-à-d. auront le même
critère d'échec de notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define servicedependency{
  host_name            HOST1,HOST2
  service_description       SERVICE1
  dependent_host_name       HOST3,HOST4
  dependent_service_description  SERVICE2
  other dependency directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Tous les hôtes situés dans de multiples groupes d'hôtes : </title>
			<para>Si vous voulez créer des dépendances de service pour des services portant le
même nom/description, et qui sont assignés à tous les hôtes d'un ou
plusieurs groupes d'hôtes, vous pouvez utiliser le paramètre
<varname>hostgroup_name</varname> et/ou
<varname>dependent_hostgroup_name</varname>. Dans l'exemple ci-dessous, le
service SERVICE2 de tous les hôtes membres des groupes d'hôtes HOSTGROUP3 et
HOSTGROUP4 seront dépendant du service SERVICE1 de tous les hôtes membres
des groupes d'hôtes HOSTGROUP1 et HOSTGROUP2. Si l'on suppose qu'il y a cinq
hôtes dans chacun des groupes d'hôtes, cette définition équivaut à créer 100
définitions simples de dépendance de service ! Toutes les instances de la
dépendance de service seront identiques, mis à part les noms d'hôtes
(c.-à-d. auront le même critère d'échec de notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define servicedependency{
  hostgroup_name         HOSTGROUP1,HOSTGROUP2
  service_description       SERVICE1
  dependent_hostgroup_name    HOSTGROUP3,HOSTGROUP4
  dependent_service_description  SERVICE2
  other dependency directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Tous les services d'un même hôte :</title>
			<para>Si vous voulez créer des dépendances de service pour tous les services
assignés à un hôte précis, vous pouvez utiliser un caractère de remplacement
dans les paramètres <varname>service_description</varname> et/ou
<varname>dependent_service_description</varname>. Dans l'exemple ci-dessous,
tous les services de l'hôte HOST2 seront dépendants de tous les services de
l'hôte HOST1. Toutes les instances de la dépendance de service seront
identiques (c.-à-d. auront le même critère d'échec de notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define servicedependency{
  host_name            HOST1
  service_description       *
  dependent_host_name       HOST2
  dependent_service_description  *
  other dependency directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Services multiples d'un même hôte :</title>
			<para>Si vous voulez créer des dépendances de service pour plusieurs services
assignés à un hôte précis, vous pouvez spécifier plusieurs descriptions de
service dans les paramètres <varname>service_description</varname> et/ou
<varname>dependent_service_description</varname> comme suit : </para>
			<programlisting>
define servicedependency{
  host_name            HOST1
  service_description       SERVICE1,SERVICE2,…,SERVICEN
  dependent_host_name       HOST2
  dependent_service_description  SERVICE1,SERVICE2,…,SERVICEN
  other dependency directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Tous les Services de multiples groupes de services :</title>
			<para>Si vous voulez créer des dépendances de service pour tous les services
appartenant à un ou plusieurs groupes de services, vous pouvez utiliser les
paramètres <varname>servicegroup_name</varname> et/ou
<varname>dependent_servicegroup_name</varname> comme suit : </para>
			<programlisting>
define servicedependency{
  servicegroup_name        SERVICEGROUP1,SERVICEGROUP2,…,SERVICEGROUPN
  dependent_servicegroup_name   SERVICEGROUP3,SERVICEGROUP4,…SERVICEGROUPN
  other dependency directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>
				<anchor id="advancedtopics-objecttricks-same_host_dependency"/>Dépendances
sur le même hôte :</title>
			<para>Si vous voulez créer des dépendances de service pour plusieurs services
dépendants de services sur le même hôte, laissez les paramètres
<varname>dependent_host_name</varname> et
<varname>dependent_hostgroup_name</varname> vides. L'exemple ci-dessous
part du principe que les hôtes HOST1 et HOST2 ont un minimum de quatre
services associés avec eux : SERVICE1, SERVICE2, SERVICE3, et SERVICE4. Dans
cet exemple, SERVICE3 et SERVICE4 sur HOST1 seront dépendants à la fois de
SERVICE1 et SERVICE2 sur HOST1. De façon identique, SERVICE3 et SERVICE4 sur
HOST2 seront dépendants à la fois de SERVICE1 et SERVICE2 sur HOST2.</para>
			<programlisting>
define servicedependency{
  host_name            HOST1,HOST2
  service_description       SERVICE1,SERVICE2
  dependent_service_description  SERVICE3,SERVICE4
  other dependency directives …
}
			</programlisting>
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>
			<anchor id="advancedtopics-objecttricks-hostescalation"/>Définitions
d'escalade d'hôte</title>
		<section>
			<title>Hôtes multiples</title>
			<para>Si vous souhaitez créer des <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-hostescalation">escalades
d'hôte</link> pour plusieurs hôtes, vos pouvez spécifier plusieurs hôtes
dans le paramètre <varname>host_name</varname>. La définition ci-dessous va
créer une escalade d'hôte pour les hôtes HOST1 à HOSTN. Toutes les instances
de l'escalade d'hôte seront identiques (c.-à-d. auront les mêmes groupes de
contacts, le même intervalle de notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define hostescalation{
  host_name       HOST1,HOST2,HOST3,…,HOSTN
  other escalation directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Tous les hôtes situés dans de multiples groupes d'hôtes : </title>
			<para>Si vous voulez créer des escalades d'hôte pour tous les hôtes d'un ou
plusieurs groupes d'hôtes, vos pouvez utiliser le paramètre
<varname>hostgroup_name</varname>. La définition ci-dessous va créer une
escalade d'hôte sur tous les hôtes membres des groupes d'hôtes HOSTGROUP1 à
HOSTGROUPN. Toutes les instances de l'escalade d'hôte seront identiques
(c.-à-d. auront les mêmes groupes de contacts, le même intervalle de
notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define hostescalation{
  hostgroup_name      HOSTGROUP1,HOSTGROUP2,…,HOSTGROUPN
  other escalation directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Tous les hôtes :</title>
			<para>Si vous voulez créer des escalades d'hôte identiques pour tous les hôtes
définis dans vos fichiers de configuration, vous pouvez utiliser un
caractère de remplacement dans le paramètre <varname>host_name</varname>. La
définition ci-dessous va créer une escalade d'hôte sur tous les hôtes
définis dans vos fichiers de configuration. Toutes les instances de
l'escalade d'hôte seront identiques (c.-à-d. auront les mêmes groupes de
contacts, le même intervalle de notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define hostescalation{
  host_name        *
  other escalation directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Exclusion d'hôtes : </title>
			<para>Si vous voulez créer des escalades d'hôtes identiques sur plusieurs hôtes ou
groupes d'hôtes, mais désirez exclure certains hôtes de la définition, vous
pouvez le faire en précédant l'hôte ou le groupe d'hôte du symbole !.</para>
			<programlisting>
define hostescalation{
  host_name       HOST1,HOST2,!HOST3,!HOST4,…,HOSTN
  hostgroup_name    HOSTGROUP1,HOSTGROUP2,!HOSTGROUP3,!HOSTGROUP4,…,HOSTGROUPN
  other escalation directives …
}
			</programlisting>
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>
			<anchor id="advancedtopics-objecttricks-hostdependency"/>Définitions de
dépendance d'hôte</title>
		<section>
			<title>Hôtes multiples</title>
			<para>Si vous voulez créer des <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-hostdependency">dépendances
d'hôte</link> pour plusieurs hôtes, vous pouvez spécifier plusieurs hôtes
dans les paramètres <varname>host_name</varname> et/ou
<varname>dependent_host_name</varname>. La définition ci-dessous équivaut à
créer six dépendances d'hôte distinctes. Dans l'exemple ci-dessus, les hôtes
HOST3, HOST4 et HOST5 seront dépendants à la fois d'HOST1 et de
HOST2. Toutes les instances de la dépendance d'hôte seront identiques, à
l'exception des noms d'hôtes (c.-à-d. auront le même critère d'échec de
notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define hostdependency{
  host_name        HOST1,HOST2
  dependent_host_name   HOST3,HOST4,HOST5
  other dependency directives …
}
			</programlisting>
		</section>
		<section>
			<title>Tous les hôtes situés dans de multiples groupes d'hôtes : </title>
			<para>Si vous désire créer des dépendances d'hôte pour tous les hôtes d'un ou
plusieurs groupes d'hôtes, vous pouvez utiliser les paramètres
<varname>hostgroup_name</varname> et/ou
<varname>dependent_hostgroup_name</varname>. Dans l'exemple ci-dessous, tous
les hôtes des groupes d'hôtes HOSTGROUP3 et HOSTGROUP4 seront dépendants de
tous les hôtes des groupes d'hôtes HOSTGROUP1 et HOSTGROUP2. Toutes les
instances de la dépendance d'hôte seront identiques, à l'exception des noms
d'hôtes (c.-à-d. auront le même critère d'échec de notification, etc.). </para>
			<programlisting>
define hostdependency{
  hostgroup_name         HOSTGROUP1,HOSTGROUP2
  dependent_hostgroup_name    HOSTGROUP3,HOSTGROUP4
  other dependency directives …
}
			</programlisting>
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>
			<anchor id="advancedtopics-objecttricks-hostgroup"/>Groupes d'hôtes</title>
		<section>
			<title>Tous les hôtes :</title>
			<para>Si vous voulez créer un groupe d'hôte contenant tous les hôtes définis dans
vos fichiers de configuration, vous pouvez utiliser un caractère de
remplacement dans le paramètre <varname>members</varname>. La définition
ci-dessous créera un groupe d'hôtes appelé HOSTGROUP1 contenant tous les
hôtes définis dans vos fichiers de configuration. </para>
			<programlisting>
define hostgroup{
  hostgroup_name     HOSTGROUP1
  members         *
  other hostgroup directives …
}
			</programlisting>
		</section>
	</section>
</chapter>