<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="advancedtopics-cgiincludes" xreflabel="Custom CGI Headers and Footers">
	<title>Personnalisation de l'en-tête et du pied de page des CGIs</title>
	<section>
		<title>Introduction</title>
		<para>Si vous êtes amené à faire des installations personnalisées de Nagios, vous
pourriez avoir envie d'avoir un en-tête et/ou un pied de page personnalisés
à l'affichage des résultats des <link
linkend="thebasics-cgis">CGIs</link>. Ceci est particulièrement utile pour
l'utilisateur final concernant l'affichage des informations de contact du
support, etc.</para>
		<para>Il est important de tenir compte du fait que, à moins d'être exécutables,
les en-têtes et pieds de page personnalisés ne sont pas exécutés de quelle
manière que ce soit avant d'être affichés. Le contenu du fichier d'en-tête
et de pied de page est simplement lu et affiché au résultat de l'exécution
de la CGI. Cela signifie qu'ils ne peuvent contenir que des informations
qu'un navigateur web peut comprendre (HTML, JavaScript, etc.).</para>
		<para>Si les en-têtes et pieds de page personnalisés sont exécutables, alors les
fichiers sont exécutés et leur sortie est affichée à l'utilisateur : ils
doivent donc afficher du code HTML valide. Cette fonctionnalité permet
d'utiliser vos propres CGIs pour ajouter des données à l'affichage de
Nagios. Ceci a été utilisé pour insérer des graphiques de rrdtool en
utilisant ddraw et des menu de commande dans la fenêtre d'affichage de
Nagios. Ces en-têtes et pieds de page exécutables disposent du même
environnement que les CGIs natives : vous pouvez donc disposer des
informations sur la requête HTTP, sur l'utilisateur authentifié etc… pour
afficher les informations adéquates.</para>
	</section>
	<section>
		<title>How Does It Work?</title>
		<para>Vous pouvez inclure les en-têtes et pieds de page personnalisés dans le
résultat des CGIs en fournissant des fichiers HTML avec un nom approprié dans
le sous-répertoire <filename class="directory">ssi/</filename> du répertoire
HTML de Nagios (p.ex. <filename
class="directory">/usr/local/nagios/share/ssi</filename>).</para>
		<para>Les en-têtes personnalisés sont inclus immédiatement après la balise
&lt;BODY&gt; du résultat de l'exécution de la CGI. Pareillement, les pieds
de page personnalisés sont inclus avant la balise de fermeture
&lt;/BODY&gt;. </para>
		<para>Il y a deux types d'en-têtes et de bas de page personnalisés:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>En-têtes/pieds de page globaux. Ces fichiers devraient être nommés
<filename>common-header.ssi</filename> et
<filename>common-footer.ssi</filename>, respectivement. Si ces fichiers
existent, ils seront inclus dans le résultat de l'exécution de toutes les
CGIs.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>En-têtes/pieds de page de CGIs spécifiques. Ces fichiers devraient être
nommés dans le format <filename>NOMCGI-header.ssi</filename> et
<filename>NOMCGI-footer.ssi</filename>, où CGINAME est le nom physique du
CGI sans l'extension .cgi. Par exemple, l'en-tête et le bas de page pour le
<link linkend="thebasics-cgis-summary_cgi">CGI résumé des alertes</link>
[alert summary] (summary.cgi) devrait être appelé
<filename>summary-header.ssi</filename> et
<filename>summary-footer.ssi</filename>, respectivement. 
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>L'utilisation des en-têtes et bas de pages personnalisés sont
optionnels. Utilisez-les si vous le désirez. De même pour les en-têtes et
pieds de page spécifiques. C'est comme vous voulez.</para>
	</section>
</chapter>

