<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="advancedtopics-stalking" xreflabel="State Stalking">
 <title>Suivi précis des changements d'état</title>

 <section>
  <title>Introduction</title>

  <para>Le suivi précis des changements d'état est une fonctionnalité qui ne sera
probablement pas utilisée par beaucoup d'entre vous. Quand elle est activée,
elle permet d'enregistrer des changements dans le contrôle d'un service ou
d'un hôte, même si l'état de celui-ci ne change pas. Nagios va alors
surveiller plus particulièrement ce service ou cet hôte et enregistrer tout
changement. Comme vous allez le constater, ceci peut être très utile plus
tard, lors d'une analyse de vos fichiers de logs. </para>
 </section>

 <section>
  <title>How Does It Work?</title>

  <para>Dans des conditions de fonctionnement normales, le résultat de la
surveillance d'un hôte ou d'un service n'est enregistré que lorsqu'il a
changé d'état depuis le dernier contrôle. Il y a quelques exceptions à cette
règle, mais c'est comme cela que cela se passe la plupart du temps.</para>

  <para>Si vous activez le suivi précis des changements d'état pour un ou plusieurs
états d'un hôte ou d'un service en particulier, Nagios enregistrera dans ses
journaux toute différence entre le contrôle actuel et le précédent. Examinez
l'exemple suivant, sur 8 tests consécutifs d'un service :</para>

  <informaltable frame="all">
   <tgroup cols="5">
    <thead>
     <row>
      <entry><para>Contrôle du Service #:</para></entry>

      <entry><para>État du Service:</para></entry>

      <entry><para>Message de sortie de Contrôle:</para></entry>

      <entry><para>Journalisé normalement</para></entry>

      <entry><para>Journalisé avec le suivi précis des changements d'état</para></entry>
     </row>
		</thead>
		<tbody>
     <row>
      <entry><para>x</para></entry>

      <entry><para>OK</para></entry>

      <entry><para>grappe RAID optimale</para></entry>

      <entry><para>-</para></entry>

      <entry><para>-</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>x+1</para></entry>

      <entry><para>OK</para></entry>

      <entry><para>grappe RAID optimale</para></entry>

      <entry><para>-</para></entry>

      <entry><para>-</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>x+2</para></entry>

      <entry><para>WARNING</para></entry>

      <entry><para>Grappe RAID dégradée (1 disque hors d'usage, 1 disque de secours en cours de
reconstruction)</para></entry>

      <entry><para><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata fileref="images/checkmark.png"
format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject></para></entry>

      <entry><para><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata fileref="images/checkmark.png"
format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject></para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>x+3</para></entry>

      <entry><para>CRITICAL</para></entry>

      <entry><para>Grappe RAID dégradée (2 disques hors d'usage, 1 disque de secours mis en
ligne, 1 disque de secours en cours de reconstruction)</para></entry>

      <entry><para><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata fileref="images/checkmark.png"
format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject></para></entry>

      <entry><para><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata fileref="images/checkmark.png"
format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject></para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>x+4</para></entry>

      <entry><para>CRITICAL</para></entry>

      <entry><para>Grappe RAID dégradée (3 disque hors d'usage, 2 disque de secours mis en
ligne)</para></entry>

      <entry><para>-</para></entry>

      <entry><para><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata fileref="images/checkmark.png"
format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject></para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>x+5</para></entry>

      <entry><para>CRITICAL</para></entry>

      <entry><para>Grappe RAID hors d'usage</para></entry>

      <entry><para>-</para></entry>

      <entry><para><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata fileref="images/checkmark.png"
format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject></para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>x+6</para></entry>

      <entry><para>CRITICAL</para></entry>

      <entry><para>Grappe RAID hors d'usage</para></entry>

      <entry><para>-</para></entry>

      <entry><para>-</para></entry>
     </row>

     <row>
      <entry><para>x+7</para></entry>

      <entry><para>CRITICAL</para></entry>

      <entry><para>Grappe RAID hors d'usage</para></entry>

      <entry><para>-</para></entry>

      <entry><para>-</para></entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </informaltable>

  <para>Vu cette séquence de contrôles, vous devriez seulement voir deux entrées
dans vos journaux, concernant cette catastrophe. La première arrivera à X+2
quand le service basculera de l'état OK à l'état WARNING. Le deuxième
arrivera (trop tard), au moment du passage de WARNING à CRITICAL.</para>

  <para>Vous pouriez avoir envie, pour une raison quelconque, d'avoir un historique
complet de cet accident dans vos journaux. Peut être pour expliquer à votre
patron comment tout cela est arrivé soudainement, ou aller en rire au bar du
coin devant quelques coups à boire ....</para>

  <para>Ceci dit, si le suivi précis avait été activé pour les états CRITICAL, les
états x+4 et x+5 auraient été enregistrés en plus de x+2 et x+3. Pourquoi ?
parce que dans ce cas-là, Nagios aurait examiné les message émis pour
vérifier s'ils différaient des précédents. Si le message émis change alors
que l'état ne change pas, le message sera quand même enregistré. </para>

  <para>Un exemple similaire peut être donné avec un service qui contrôle un serveur
web. Si le plugin &plugin-http; retourne d'abord un WARNING sur une erreur
404, puis ensuite des WARNING à cause d'une suite de caractères manquants
sur la page, vous pouvez avoir envie de le savoir. Si vous n'avez pas activé
le suivi précis, seul le premier WARNING (celui de l'erreur 404) sera
enregistré dans les logs et vous n'aurez aucune idée (en analysant les logs
archivés) que les WARNING suivants ne sont pas dûs à une erreur 404, mais
plutôt à une suite de caractères manquants de la page web retournée. </para>
 </section>

 <section>
  <title>Dois je activer le suivi précis?</title>

  <para>Tout d'abord, vous devez décider si vous avez réellement besoin d'examiner
vos logs pour trouver la cause d'un problème. Vous pouvez décider d'activer
le suivi précis des changements d'état pour quelques services ou hôtes, mais
pas pour tous. Vous pouvez aussi décider que vous ne surveillerez que
quelques états d'hôtes ou de services, mais pas tous. Par exemple,
surveiller les états WARNING et CRITICAL d'un service, et pas les états OK
ou UNKNOWN.</para>

  <para>La décision d'activer le suivi précis des changements d'état dépend
principalement du plugin que vous allez utiliser pour contrôler cet hôte ou
service. Si le plugin retourne toujours le même texte/message pour un état
particulier, il n'y a aucune raison d'activer ce type de suivi.</para>
 </section>

 <section>
  <title>Comment activer le suivi précis des changements d'état?</title>

  <para>Vous pouvez activé le suivi précis des services et des hôtes en utilisant la
directive stalking_options dans les <link
linkend="configuringnagios-configobject">définitions d'hôtes et de
services</link>.</para>
 </section>

 <section>
  <title>Différences entre services volatiles et suivi précis?</title>

  <para>Les <link linkend="advancedtopics-volatileservices">services
volatiles</link> sont similaires, mais provoqueront les envois de
notifications et les déclenchements d'actions sur événements. Le suivi
précis des changements d'état ne sert que pour la journalisation</para>
 </section>

 <section>
  <title>Inconvénients</title>

  <para>Vous devez être conscients du fait qu'activer ce type de suivi amène
quelques inconvénients. Ils sont relatifs aux fonctions d'enregistrement
trouvées dans les différents <link linkend="thebasics-cgis">CGIs</link>
(histogramme, résumé des alertes, etc.). Comme le suivi précis va apporter
des entrées supplémentaires dans les journaux, les données retournées
montreront un accroissement sensible du nombre d'alertes. </para>

  <para>D'une manière générale, je vous conseille de ne <emphasis>pas</emphasis>
activer le suivi précis sans avoir mené auparavant une réflexion profonde
sur le sujet. Mais, bien entendu, c'est là pour servir si vous en avez
besoin. </para>
 </section>
</chapter>
