<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="advancedtopics-clusters" xreflabel="Monitoring Service and Host Clusters">
    <title>Supervision de clusters d'hôtes et de services</title>
    <section>
        <title>Introduction</title>
        <para>Plusieurs personnes ont demandé comment il est possible de superviser des
            clusters d'hôtes ou de services, aussi ai-je décidé d'écrire une petite
            documentation sur comment le faire. C'est plutôt simple aussi ne
            devriez-vous pas avoir de problème de compréhension…
        </para>
        <para>Premièrement, nous devons définri ce que nous entendons par
            <emphasis>cluster</emphasis>. La façon la plus simple pour comprendre est de
            prendere un exemple. Disons que votre organisation possède cinq serveurs qui
            fournissent la redondance des services &protocol-dns;. Si l'un d'eux tombe,
            ce n'est pas un gros problème parce que les serveurs restants vont continuer
            à assurer le service de résolution de noms. Si vous êtes concerné par la
            supervision et la disponibilité des services &protocol-dns; de votre
            organisation, vous souhaiterez superviser les cinq serveurs
            &protocol-dns;. C'est ce que je considère être un cluster de services. Le
            service cluster consiste en cinq services &protocol-dns; séparés que vous
            supervisez. Même si vous souhaitez superviser chacun de ces services, votre
            principale préoccupation concerne le statut global du cluster de services
            &protocol-dns; plutôt que la disponibilité d'un service en particulier.
        </para>
        <para>Si votre organisation possède un groupe d'hôtes assurant une solution de
            haute disponibilité (clustering), je considèrerais ceux-ci comme un cluster
            d'hôtes. Si l'un des ces hôtes tombe, un autre va prendre le relais pour
            assurer les tâches dévolus au serveur tombé. En apparté, vous pouvez
            consulter le <ulink url="http://www.linux-ha.org/">High-Availability Linux
                Project
            </ulink>
            pour des informations sur la façon d'assurer la redondance
            avec Linux.
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Plan d'attaque</title>
        <para>Il y plusieurs potentiellement plusieurs méthodes pour superviser des
            clusters d'hôtes ou de services. Je vais décrire la méthode que je crois
            être la plus simple. La supervision de clusters d'hôtes ou de services
            impliquent deux choses:
        </para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>La supervision de chacun des éléments du cluster</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>La supervision du cluster comme une entité globale</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Superviser les éléments constituant un cluster d'hôtes ou de services est
            plus facile que ce que vous pensez. En fait, vous le faîtes déjà
            sûrement. Pour les clusters de services, assurez-vous simplement de
            superviser chacun des éléments constituant le service en cluster. Si vous
            avez un cluster de cinq serveurs &protocol-dns;, assurez-vous d'avoir cinq
            définitions de services séparées (probablement en utilisant le plugin
            &plugin-dns;). Pour un cluster d'hôtes, assurez-vous d'avoir configuré les
            définitions d'hôtes appropriées pour chacun des serveurs du cluster (vous
            aurez aussi à définir au minimum un service pour chacun de ces hôtes).
        </para>
        <important>
            <para>Vous souhaiterez certainement désactiver les notifications pour chacun des
                éléments formant le cluster (définitions d'hôtes et de services). Même si
                aucune notification n'est envoyée pour les éléments de façon individuelle,
                vous continuez à avoir une vue de chacun des hôtes et services dans le <link
linkend="thebasics-cgis-status_cgi">status CGI</link>. Cela sera utile pour
                détecter la source du problème à l'intérieur du cluster dans le futur.
            </para>
        </important>
        
        <para>La supervision globale du cluster peut être faite en utilisant les
            précédents résultats mis en cache pour chacun des éléments du cluster. Même
            si vous pourriez déterminer le statut du cluster en recontrôlant tous les
            éléments du cluster, pourquoi consommer de la bande passante et des
            ressources alors que vous avez déjà les résultats en cache? Où sont les
            résultats mis en cache ? Les résultats mis en cache pour chacun des éléments
            peuvent être trouvés dans le <link
linkend="configuringnagios-configmain-status_file">fichier de statut</link>
            (en partant du principe que vous supervisez chaque élément). Le
            &plugin-cluster; est spécialement prévu pour contrôler les états d'hôtes et
            de services mis en cache dans le fichier de statut. 
        </para>
        <important>
            <para>Même si vous n'avez pas activé les notifications individuellement pour
                chacun des éléments du cluster, vous souhaiterez les activer pour le
                contrôle du statut global du cluster.
            </para>
        </important>
    </section>
    <section>
        <title>Utilisation du plugin check_cluster</title><para>Le plugin &plugin-cluster; est étudié pour rapporter l'état général d'un
            cluster d'hôtes ou de services en contrôlant individuellement l'état de
            chacun des éléments composant le cluster. 
        </para>
        <para>Plus à venir… Le plugin &plugin-cluster; peut être trouvé dans le
            répertoire <filename class="directory">contrib</filename> de la distribution
            des Plugins Nagios à l'adresse <ulink
url="&url-sourceforge-projects;nagiosplug/">&url-sourceforge-projects;nagiosplug/</ulink>.
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Supervision de clusters de services</title>
        <para>Disons que vous avez trois serveurs &protocol-dns; qui apportent une
            redondance de services sur votre réseau. Premièrement, vous avez besoin de
            superviser chacun des trois serveurs &protocol-dns; individuellement avant
            de pouvoir les superviser en tant que cluster. Je pars du principe que vous
            avez trois services séparés (tous appelés <emphasis>Service
                &protocol-dns;
            </emphasis>
            )associés à vos hôtes &protocol-dns; (appelés
            <emphasis>host1</emphasis>, <emphasis>host2</emphasis> et <emphasis>host3</emphasis>).
        </para>
        <para>Pour pouvoir superviser ces services en tant que cluster, vous devez créer
            un nouveau service <emphasis>cluster</emphasis>. Cependant, avant de faire ça,
            assurez-vous d'avoir une commande de contrôle de cluster configurée. Partons
            du principe que vous avez la définition de commande check_cluster suivante:
        </para>
        <programlisting>
define command {
    command_name    check_service_cluster
    command_line    /usr/local/nagios/libexec/check_cluster --service -l $ARG1$ -w $ARG2$ -c $ARG3$ -d $ARG4$
}
        </programlisting>
        <para>
            Maintenant, vous avez besoin de créer le service <emphasis>cluster</emphasis> et
            d'utiliser la <code>check_service_cluster</code> commande que vous venez juste de créer comme commande de contrôle de
            cluster. L'exemple suivant montre une mainère de faire ça. Cet exemple va
            générer une alerte CRITICAL si deux services au moins du cluster sont dans
            un état non-OK et une alerte WARNING si un seul des services est dans un
            état non-OK. Si tous les services faisant parti du cluster sont OK, le
            contrôle du cluster renvoie également un état OK.
        </para>
        <programlisting>
define service {
    ...
    check_command   check_service_cluster!"DNS Cluster"!1!2!$SERVICESTATEID:host1:DNS Service$,$SERVICESTATEID:host2:DNS Service$,$SERVICESTATEID:host3:DNS Service$
    ...
}
        </programlisting>
        <para>Il est important de noter que nous passons une liste séparée par des
            virgules de <link linkend="thebasics-macros">macros</link> on-demand d'état
            de services <link linkend="thebasics-macros">macros</link> à <code>$ARG4$</code> la macro dans la commande de contrôle de cluster. C'est important! Nagios va
            compléter ces macros on-demand avec l'ID (valeurs numériques plutôt que des
            chaînes de caractères) l'état courant de chacun des membres du cluster.
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Supervision de clusters d'hôtes</title>
        <para>La supervision des clusters d'hôtes est très similaire à celle pour les
            clusters de services. La principale différence est que les membres du
            cluster sont des hôtes et non des services. Pour pouvoir contrôler l'état
            d'un cluster d'hôte, vous devez définir un service qui utilise le plugin
            &plugin-cluster;. Le service ne devrait être associé à aucun des hôtes du
            cluster car cela provoquerait des problèmes avec les notifications pour le
            cluster si cet hôte tombe. Une bonne idée peut être d'associer le service
            avec l'hôte sur lequel Nagios fonctionne. Après tout, si l'hôte sur lequel
            fonctionne Nagios tombe, Nagios ne fonctionne plus, il n'y a donc plus grand
            chose à faire (à moins d'avoir mis en place une <link
linkend="advancedtopics-redundancy">redondance de vos serveurs de
                supervision
            </link>
            )…
        </para>
        <para>
            Qu'importe, partons du principe que vous avez une <code>check_host_cluster</code> commande définie comme suit:
        </para>
        <programlisting>
define command {
    command_name    check_host_cluster
    command_line    /usr/local/nagios/libexec/check_cluster --host -l $ARG1$ -w $ARG2$ -c $ARG3$ -d $ARG4$
}
        </programlisting>
        <para>Disons que vous avez trois hôtes dans le cluster d'hôtes (appelés
            <emphasis>host1</emphasis>, <emphasis>host2</emphasis> et <emphasis>host3</emphasis>). Si vous
            voulez que Nagios génère une alerte warning si l'un des hôtes du cluster
            n'est pas UP et une alerte critical si deux sont non UP, la définition de
            servie à utiliser pour contrôler le cluster d'hôtes pourrait ressembler à
            celle-ci:
        </para>
        <programlisting>
define service {
    ...
    check_command    check_host_cluster!"Super Host Cluster"!1!2!$HOSTSTATEID:host1$,$HOSTSTATEID:host2$,$HOSTSTATEID:host3$
    ...
}
        </programlisting>
        <para>Il est important de noter que nous passons une liste séparée par des
            virgules de <link linkend="thebasics-macros">macros</link> on-demand d'état
            d'hôtes <link linkend="thebasics-macros">macros</link> à <code>$ARG4$</code> la macro dans la commande de contrôle de cluster. C'est important! Nagios va
            compléter ces macros on-demand avec l'ID (valeurs numériques plutôt que des
            chaînes de caractères) l'état courant de chacun des membres du cluster.
        </para>
        <para>Voilà! Nagios va régulièrement contrôler l'état du cluster d'hôtes et vous
            envoyer des notifications quand l'état de celui-ci est dégradé (en partant
            du principe que vous avez activé la notification pour le service). Notez que
            pour chacune des définitions individuelles d'hôtes appartenant au cluster,
            vous souhaiterez désactiver les notifications quand l'hôte
            tombe. Souvenez-vous que vous ne tenez pas tant que ça à l'état individuel
            de chacun des hôtres composant le cluster mais plutôt à l'état général de
            cleui-ci. En fonction de la topologie de votre réseau et de ce que vous
            souhaitez accomplir, vous pourriez souhaiter conserver les notifications
            pour des hôtes inaccessibles dans les définitions d'hôtes.
        </para>
    </section>
</chapter>

