<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
  <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
  %all.entities;
]
>
<chapter id="advancedtopics-adaptative" xreflabel="Adaptive Monitoring">
  <title>Adaptive Monitoring</title>

  <section>
    <title>Introduction</title>

    <para>Nagios vous permet de modifier certains attributs de check des commandes,
hôtes et services à l'exécution. Je ferais référence à cette fonctionnalité
comme <quote>monitoring adaptif</quote>. Veuillez noter que la
fonctionnalité de monitoring adaptif présente dans nagios ne sera pas
vraiment utile à 99% des utilisateurs, mais elle vous permet de realiser des
choses assez élégantes.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Qu'est ce qui peut être modifié?</title>

    <para>Les attributs de check de services suivant peuvent être modifiés à
l'exécution:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Commandes de check (et arguments de commandes)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Intervalles de check</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Nombre maximal de tentative de check</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Période de contrôle</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Commande de gestionnaire d'évennement (et arguments de commande)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Les attributs de check d'hôtes suivants peuvent être modifié pendant
l'exécution:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Commandes de check (et arguments de commandes)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Intervalles de check</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Nombre maximal de tentative de check</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Période de contrôle</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Commande de gestionnaire d'évennement (et arguments de commande)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Les attributs globaux suivants peuvent être modifiés à l'exécution:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Commandes globales de gestionnaire d'évènnement d'hôte (et argumments de
commande)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Commandes globales de gestionnaire d'évènnement de services (et argumments
de commande)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Commandes externe pour le monitoring adaptif</title>

    <para>Afin de modifier les atributs spécifiques d'hôtes ou de services pendant
l'exécution, vous devez soumettre à Nagios la <link
linkend="advancedtopics-extcommands">commande externe</link>  appropriée via
le <link linkend="advancedtopics-extcommands">fichier de commande
externe</link>. Le tableau ci-dessous répertorie les différents attributs
qui peuvent être modifiés en cours d'exécution, accompagné de la commande
externe pour accomplir le travail.</para>

    <para>Une liste complète de commandes externes qui peuvent être utilisées pour le
contrôle adaptatif (avec des exemples d'utilisation) est dsponible en ligne
à l'adresse suivante : <ulink
url="&url-nagios;developerinfo/externalcommands/">&url-nagios;developerinfo/externalcommands/</ulink></para>

    <note>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Lorsque les commandes de contrôles [check command] ou de gestionnaires
d'événements [event handler] sont modifiées, il est important de noter que
ces commandes doivent avoir été configurées en utilisant des définitions de
commande avant que Nagios n'ai été démarré. Si une commande non configurée
est entrée, elle sera ignorée.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vous pouvez spécifier les arguments de commande avec le nom de la commande -
séparrez juste les différents arguments du nom de commande (et des autres
arguments) à l'aide du caractère bang (!). Des informations supplémentaires
sur la façon dont sont traités les arguments dans la définition des
commandes durant l'exécution peuvent être trouvés dans la documentation des
<link linkend="thebasics-macros">macros</link>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </note>
  </section>
</chapter>
