<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="advancedtopics-passivestatetranslation"
     xreflabel="Passive Host State Translation">
    <title>Transition d'état passif d'hôte </title>
    
    <section>
        <title>Introduction</title>
        
        <para>Quand Nagios reçoit un checks passif d'un hôte d'une source distante
            (i.e. d'une autre instance Nagios dans une architecture distribuée ou en
            failover), l'état de l'hôte remonté par la source distantes peut ne pas
            refléter précisement l'état de l'hôte du point de vue de Nagios. Comme les
            installations de monitoring distribuées ou en failover sont assez courants,
            il est important d'avoir un mécanisme qui permet de s'assurer de
            l'exactitude des état des hôtes entre les différentes instances de Nagios.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Différentes vues d'ensemble</title>
        
        <para>L'image ci-dessous montre une vue simplifiée d'une configuration de
            monitoring en failover. 
        </para>
        
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>Nagios-A</emphasis> est le serveur miroir primaire, et il
                    surveille de façon active tous les switchs et routeurs. 
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>Nagios-B</emphasis> et <emphasis>Nagios-C</emphasis> sont des
                    serveurs de backup, et ils reçoivent les résultat des checks passifs depuis
                    <emphasis>Nagios-A</emphasis>
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>Router-C</emphasis> et <emphasis>Router-D</emphasis> ont eu tous
                    les deux des problèmes et sont offline
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        
        <para>
            <informalfigure><mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="images/passivehosttranslation.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                	<textobject>
    					<phrase>Passive Host Translation</phrase>
  					</textobject>
  				</mediaobject>
            </informalfigure>
        </para>
        
        <para>
            Dans quel état <emphasis>Router-C</emphasis> and
            <emphasis>Router-D</emphasis> sont-ils? La réponse dépend de quelle
            instance Nagios est interroger. 
        </para>
        
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>Nagios-A</emphasis> voit <emphasis>Router-D</emphasis> comme DOWN
                    et <emphasis>Router-C</emphasis> comme UNREACHABLE
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>Nagios-B</emphasis> devrait voir <emphasis>Router-C</emphasis>
                    comme DOWN et <emphasis>Router-D</emphasis> comme UNREACHABLE
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>Nagios-C</emphasis> devrait voir les deux routeurs comme étant
                    DOWN.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        
        <para>Chaque instance Nagios a une vue différente du réseau. Les serveurs de
            monitoring de backup ne doivent pas accepter aveuglement les états passifs
            des hotes du serveur de monitoring primaire, ou ils auront des informations
            incorrectes sur l'état actuel du réseau. 
        </para>
        
        <para>Sans la transition de checks passifs d'hôte depuis le serveur de monitoring
            primaire (<emphasis>Nagios-A</emphasis>), <emphasis>Nagios-C</emphasis>
            devrait voir <emphasis>Router-D</emphasis> comme UNREACHABLE , alors qu'il
            est en fait DOWN selon son point de vue. De la même manière les états
            DOWN/UNREACHABLE ( d'un point de vue de <emphasis>Nagios-A</emphasis>) de
            <emphasis>Router-C</emphasis> et <emphasis>Router-D</emphasis> devrait être
            inversés d'un point de vue de <emphasis>Nagios-B</emphasis>.
        </para>
        
        <note>
            <para>Il y a des situations où vous ne voulez pas que Nagios transite les états
                DOWN/UNREACHABLE depuis une source distante à leurs états
                <emphasis>corrects</emphasis> d'un point de vue de l'instant local de Nagios. Par
                exemple dans un environnment de monitoring distribué, vous pouvez vouloir
                que l'instance central de Nagios connaisse comment les instances distribuées
                voient leurs parties respectives du réseau
            </para>
        </note>
    </section>
    
    <section>
        <title>Activé la transition d'états</title>
        
        <para>Par défaut, Nagios ne transitera pas automatiquement les états
            DOWN/UNREACHABLE des résultats des checks passif. Vous devez activer cette
            fonctionnalité si vous en avez besoin. 
        </para>
        
        <para>La transition automatique d'état de check passif d'hôte est contrôler par la
            variable <link
linkend="configuringnagios-configmain-translate_passive_host_checks">translate_passive_host_checks</link>.
            Activez-la et Nagios va automatiquement transiter les états DOWN et
            UNREACHABLE depuis une source distante à leurs états corrects sur
            l'instance local de Nagios. 
        </para>
    </section>
</chapter>
