<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="runningnagios-verifyconfig" xreflabel="Verifying Your Configuration">
    <title>Vérification de votre configuration</title>
    <section>
        <title>Vérification de votre configuration</title>
        <para>Vous devriez vérifier votre configuration à chaque fois que vous modifiez
            votre <link linkend="configuringnagios-config">fichier de configuration</link>. C'est important de le
            faire avant de (re)démarrer Nagios, car Nagios ne démarrera pas si votre
            configuration contient des erreurs.
        </para>
        <para>Afin de vérifier votre configuration, exécutez Nagios en ligne de commandes avec l'option
            <option>-v</option> comme suit:
        </para>
        <screen>
            <prompt># </prompt><userinput>/usr/local/nagios/bin/nagios -v /usr/local/nagios/etc/nagios.cfg</userinput>
        </screen>
        <para>Si vous avez oublié de saisir certaines données critiques ou avez des choses
            mal configurées, Nagios vous indiquera par des messages de warning ou
            d'erreur l'endroit du problème. Habituellement, les messages d'erreurs
            indiquent la ligne de la configuration qui semble poser problème. Souvent,
            Nagios va quitter la vérification avant démarrage et revenir à la ligne de
            commande dès qu'il aura indiqué la première erreur rencontrée. C'est ainsi
            fait pour qu'une erreur ne déclenche pas une cascade d'erreurs au fur et à
            mesure que les données de configuration sont vérifiées. Si vous avez le
            moindre message d'erreur, vous aurez besoin d'éditer vos fichiers de
            configuration pour régler le problème. Les messages de warning peuvent en
            général être ignorés sans problème car ce sont seulement des recommandations
            et non des obligations.
        </para>
        <para>Une fois que vous avez vérifié vos fichiers de configuration et réglé toutes
            les erreurs, vous pouvez continuer et <link
linkend="runningnagios-startstop">(re)démarrer Nagios</link>.
        </para>
    </section>
</chapter>

