<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="gettingstarted-monitoring-printers"
     xreflabel="Monitoring network printers">
 <title>Supervision des imprimantes réseaux</title>

 <note>
  <para>Ce document décrit la façon de superviser l'état d'imprimantes réseaux. Plus
particulièrement, les imprimantes <productname
class="trade">HP</productname> qui ont une carte interne/externe
<productname class="registered">JetDirect</productname>, ou toute autres
imprimantes (comme la <productname class="trade">Troy</productname>
<productname class="registered">PocketPro 100S</productname> ou la
<productname class="trade">Netgear</productname> <productname
class="registered">PS101</productname>) supportant le protocole JetDirect.</para>
 </note>

 <section>
  <title>Introduction</title>

  <para><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata fileref="images/printer.png"
format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject></para>

  <para>Le plugin &plugin-hpjd; (qui fait partie de la distribution des plugins
standards Nagios) vous permettent de superviser l'état de toutes imprimantes
compatibles JetDirect avec &protocol-snmp; activé. Le plugin est capable de
détecter les états suivants de l'imprimante:</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>Bourrage papier</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Plus de papier</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Imprimante hors ligne</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Intervention requise</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Toner presque vide</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Mémoire insuffisante</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Porte ouverte</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Le plateau de sortie papier est plein</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Et bien d'autres…</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <note>
   <para>Ces instructions impliquent que vous ayez installé Nagios comme précisé dans
le <link linkend="gettingstarted-quickstart">guide rapide</link>. Les
exemples de configuration ci-dessous font référence aux objets de
configuration définis dans les fichiers d'exemples
(<filename>commands.cfg</filename>, <filename>templates.cfg</filename>,
etc.) qui ont été installés si vous avez suivi le guide rapide.</para>
  </note>
 </section>

 <section>
  <title>Vue globale</title>

  <para><informalfigure><mediaobject>
    <imageobject>
     <imagedata fileref="images/monitoring-printers.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject></informalfigure></para>

  <para>Superviser l'état d'une imprimante réseau est simple. Les imprimantes
compatibles JetDirect ont en général &protocol-snmp; activé, ce qui permet
à Nagios de les superviser en utilisant le plugin &plugin-hpjd;.</para>

  <para>Le plugin &plugin-hpjd; sera compilé et installé seulement si vous avez les
paquets <application>net-snmp</application> et
<application>net-snmp-utils</application> installés sur votre
système. Assurez-vous que le plugin soit présent dans <filename
class="directory">/usr/local/nagios/libexec</filename> avant de
continuer. Si ce n'est pas le cas, installez
<application>net-snmp</application>,
<application>net-snmp-utils</application> et recompilez/réinstallez les
plugins Nagios.</para>
 </section>

 <section>
  <title>Étapes</title>

  <para>Il y a plusieurs étapes à suivre pour pouvoir superviser une nouvelle
imprimante réseau. Les voici:</para>

  <procedure>
   <step>
    <para>Procéder aux pré-requis nécessaires la première fois</para>
   </step>

   <step>
    <para>Créez de nouvelles définitions d'hôte et service pour la supervision de
l'imprimante</para>
   </step>

   <step>
    <para>Redémarrez le démon Nagios</para>
   </step>
  </procedure>
 </section>

 <section>
  <title>Ce qui est déjà fait pour vous</title>

  <para>Pour vous rendre la vie un peu plus facile, quelques tâches de configuration ont déjà été faites pour vous :</para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>Une définition de commande <emphasis>check_hpjd</emphasis> a déjà été créé
dans le fichier <filename>commands.cfg</filename>. Cela permet
d'utiliser le plugin &plugin-hpjd; pour superviser des imprimantes réseaux.</para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>Un gabarit d'hôte de type imprimante (nommé
<emphasis>generic-printer</emphasis>) a déjà été créé dans le fichier
<filename>templates.cfg</filename>. Cela vous permet de rajouter des
définitions d'hôtes de type imprimante de façon simple.</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Les fichiers de configuration mentionnés ci-dessus peuvent être trouvés dans
le répertoire <filename
class="directory">/usr/local/nagios/etc/objects/</filename>. Vous pouvez
modifier les définitions de ceux-ci ou en créez de nouvelles pour répondre
le mieux à votre besoin. Quoi qu'il en soit, je vous recommande d'attendre
d'avoir une meilleure connaissance de la configuration de Nagios avant de le
faire. Pour le moment, contentez-vous de suivre les directions précisées
ci-dessous et vous pourrez superviser vos imprimantes réseaux en un rien de
temps.</para>
 </section>

 <section>
  <title>Pré-requis</title>

  <para>La première fois que vous configurez Nagios pour superviser une imprimante
réseau, vous avez un peu plus de travail à faire. Souvenez-vous, vous n'avez
à le faire que pour la *première* imprimante à superviser.</para>

  <para>Éditez le fichier de configuration principal de Nagios.</para>

  <screen><prompt># </prompt><userinput>vi /usr/local/nagios/etc/nagios.cfg</userinput></screen>

  <para>Supprimez le caractère (#) du début de la ligne suivante du fichier de configuration principal :</para>

  <programlisting>
#cfg_file=/usr/local/nagios/etc/objects/printer.cfg
</programlisting>

  <para>Enregistrez le fichier et quittez.</para>

  <para>Qu'avez-vous fait? Vous avez dit à Nagios de regarder dans le fichier
<filename>/usr/local/nagios/etc/objects/printer.cfg</filename> pour y
trouver des définitions d'objets additionnels. C'est là que vous ajouterez
des définitions pour l'imprimante. Ce fichier de configuration contient déjà
un exemple de définitions d'hôte, de groupe d'hôtes et de service. Pour la
*première* imprimante que vous supervisez, vous pouvez simplement modifier
les définitions d'exemples d'hôte et de service dans ce fichier plutôt que
d'en créer de nouvelles.</para>
 </section>

 <section>
  <title>Configuration de Nagios</title>

  <para>Vous allez devoir créer quelques <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions">définitions d'objets</link>
pour pouvoir superviser une nouvelle imprimante.</para>

  <para>Éditez le fichier <filename>printer.cfg</filename>.</para>

  
  	<screen>
	<prompt># </prompt><userinput>vi /usr/local/nagios/etc/objects/printer.cfg</userinput>
	</screen>

  <para>Ajouter une nouvelle définition d'<link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-host">hôte</link> pour
l'imprimante réseau que vous souhaitez superviser. Si c'est la *première*
que vous supervisez, vous pouvez simplement modifier l'exemple de définition
d'hôte dans <filename>printer.cfg</filename>. Remplacez les champs
<varname>host_name</varname>, <varname>alias</varname>, et
<varname>address</varname> par les valeurs appropriées pour votre
imprimante.</para>

  <programlisting>
define host{
  use     generic-printer   ; Inherit default values from a template
  host_name  hplj2605dn     ; The name we're giving to this printer
  alias    HP LaserJet 2605dn ; A longer name associated with the printer
  address   192.168.1.30    ; IP address of the printer
  hostgroups allhosts      ; Host groups this printer is associated with
}
</programlisting>

  <para>Vous pouvez ajouter maintenant quelques définitions de services (dans le
même fichier de configuration) pour superviser différents aspects de votre
imprimante. Si c'est la *première* imprimante que vous supervisez, vous
pouvez simplement modifier l'exemple de définition d'hôte dans
<filename>printer.cfg</filename>.</para>

  <note>
   <para>Remplacez <quote><replaceable>hplj2605dn</replaceable></quote> dans les
exemples de définitions ci-dessous par le nom que vous avez renseigné dans
le paramètre <varname>host_name</varname> que vous venez d'ajouter dans la
définition d'hôte.</para>
  </note>

  <para>Ajoutez cette définition de service pour pouvoir superviser l'état de
l'imprimante. Le service utilise le plugin &plugin-hpjd; pour vérifier
l'état de l'imprimante toutes les 10 minutes par défaut. La communauté
&protocol-snmp; utilisée dans cet exemple pour interroger l'imprimante est
<quote>public</quote>.</para>

  <programlisting>
define service{
  use          generic-service    ; Inherit values from a template
  host_name       hplj2605dn       ; The name of the host the service is associated with
  service_description  Printer Status     ; The service description
  check_command     check_hpjd!-C public  ; The command used to monitor the service
  normal_check_interval 10 ; Check the service every 10 minutes under normal conditions
  retry_check_interval 1  ; Re-check the service every minute until its final/hard state is determined
}
</programlisting>

  <para>Ajoutez la définition de service suivante pour pinger l'imprimante toutes
les 10 minutes par défaut. C'est utile pour superviser le &acronym-rta;, les paquets perdus et la connectivité réseau. </para>

  <programlisting>
define service{
    use           generic-service
    host_name        hplj2605dn
    service_description   PING
    check_command      check_ping!3000.0,80%!5000.0,100%
    normal_check_interval  10
    retry_check_interval  1
}
</programlisting>

  <para>Enregistrez le fichier.</para>
 </section>

 <section>
    <title>Redémarrage de Nagios</title>

  <para>Une fois que vous avez ajouté les définitions d'hôte et de service au
fichier <filename>printer.cfg</filename>, vous êtes prêt à commencer la
supervision de l'imprimante. Pour cela, vous aurez besoin de <link
linkend="runningnagios-verifyconfig">vérifier votre configuration</link> et
de <link linkend="runningnagios-startstop">redémarrer Nagios</link>.</para>

  <para>Si le processus de vérification produit n'importe quel message d'erreur, réglez d'abord vos problèmes de configuration avant de continuer.
  Assurez-vous de ne pas redémarrer Nagios avant que le processus de vérification ne se déroule sans erreur!</para>
 </section>
</chapter>
