<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="gettingstarted-monitoring-windows"
     xreflabel="Monitoring Windows machines">
    <title>Supervision des machines Windows</title>
    
    <note>
        <para>Ce document décrit la façon dont vous pouvez superviser les attributs et
            services <emphasis>privés</emphasis> de machines Windows comme:
        </para>
        
        <para><itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Utilisation mémoire</para>
                </listitem>
                
                <listitem>
                    <para>Charge &acronym-cpu;</para>
                </listitem>
                
                <listitem>
                    <para>Utilisation disque</para>
                </listitem>
                
                <listitem>
                    <para>État des services</para>
                </listitem>
                
                <listitem>
                    <para>Processus en cours d'exécution</para>
                </listitem>
                
                <listitem>
                    <para>etc.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
    </note>
    
    <section>
        <title>Introduction</title>
        
        <para>Les services rendus publics qui sont fournis par des machines Windows
            (&protocol-http;, &protocol-ftp;, &protocol-pop3;, etc.) peuvent être
            supervisés de façon simple en suivant la documentation sur <link
linkend="gettingstarted-monitoring-publicservices">la supervision des
                services publics disponibles
            </link>
            .
        </para>
        
        <note>
            <para>Ces instructions impliquent que vous ayez installé Nagios comme précisé dans
                le <link linkend="gettingstarted-quickstart">guide rapide</link>. Les
                exemples de configuration ci-dessous font référence aux objets de
                configuration définis dans les fichiers d'exemples
                (<filename>commands.cfg</filename>, <filename>templates.cfg</filename>,
                etc.) qui ont été installé si vous avez suivi le guide rapide.
            </para>
        </note>
    </section>
    
    <section>
        <title>Vue globale</title>
        
        <para>
            <informalfigure><mediaobject>
                    <imageobject role="print">
                        <imagedata fileref="images/monitoring-windows.pdf" format="PDF"/>
                    </imageobject>
                    <imageobject role="web">
                        <imagedata fileref="images/monitoring-windows.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </informalfigure>
            Superviser des attributs et services privés sur une machine Windows requiert
            l'installation d'un agent sur celle-ci. Cet agent agit comme un proxy entre
            les plugins Nagios qui font la supervision et le service ou l'attribut sur
            la machine Windows. Sans installation d'agent sur la machine Windows, Nagios
            serait incapable de superviser le moindre attributs ou services privés de la
            machine Windows.
        </para>
        
        <para>
            Pour cet exemple, nous allons installer l'addon <ulink
url="&url-sourceforge-projects;nscplus">NSClient++</ulink> sur la machine
            Windows et utiliser le plugin &plugin-nt; pour communiquer avec
            NSCLient++. Le plugin &plugin-nt; devrait déjà être installé sur le serveur
            Nagios si vous avez suivi le guide d'installation rapide.
        </para>
        
        <para>
            Vous pouvez utiliser d'autres agents Windows (comme <ulink
url="&url-sourceforge-projects;nc-net">NC_Net</ulink>) si vous le souhaitez
            - à condition de changer un peu les commandes et les définitions de
            services, etc. Pour faire simple, je ne couvrirais que l'utilisation de
            NSCLient++ dans ces instructions.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Étapes</title>
        
        <para>Il y a plusieurs étapes à suivre pour pouvoir superviser une nouvelle
            machine Windows. Les voici:
        </para>
        
        <procedure>
            <step>
                <para>Procéder aux pré-requis nécessaires la première fois</para>
            </step>
            
            <step>
                <para>Installez un agent de supervision sur la machine Windows</para>
            </step>
            
            <step>
                <para>Créez de nouvelles définitions d'hôte et de service pour superviser la
                    machine Windows
                </para>
            </step>
            
            <step>
                <para>Redémarrez le démon Nagios</para>
            </step>
        </procedure>
    </section>
    
    <section>
        <title>Ce qui est déjà fait pour vous</title>
        
        <para>Pour vous rendre la vie un peu plus facile, quelques tâches de configuration ont déjà été faites pour vous :</para>
        
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Une définition de commande &plugin-nt; a été ajouté au fichier
                    <filename>commands.cfg</filename>. Cela permet d'utiliser le plugin
                    &plugin-nt; pour superviser les services Windows.
                </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
                <para>
                    Un gabarit d'hôte serveur Windows (appelé <varname>windows-server</varname>)
                    a déjà été créé dans le fichier <filename>templates.cfg</filename>. Cela
                    permet d'ajouter de nouvelles définitions d'hôtes Windows de façon simple.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        
        <para>Les fichiers de configuration mentionnés ci-dessus peuvent être trouvés dans
            le répertoire <filename
class="directory">/usr/local/nagios/etc/objects/</filename>. Vous pouvez
            modifier les définitions de ceux-ci ou en créez de nouvelles pour répondre
            le mieux à votre besoin. Quoi qu'il en soit, je vous recommande d'attendre
            d'avoir une meilleure connaissance de la configuration de Nagios avant de le
            faire. Pour le moment, contentez-vous de suivre les directions précisées
            ci-dessous et vous pourrez superviser vos machines Windows en un rien de
            temps.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Pré-requis</title>
        
        <para>La première fois que vous configurez Nagios pour superviser une machine
            Windows, vous avez un peu plus de travail à faire. Souvenez-vous, vous
            n'avez à le faire que pour la *première* machine Windows à superviser.
        </para>
        
        <para>Éditez le fichier de configuration principal de Nagios.</para>
        
        <screen>
            <prompt>#</prompt><userinput>vi /usr/local/nagios/etc/nagios.cfg</userinput>
        </screen>
        
        <para>Supprimez le caractère (#) du début de la ligne suivante du fichier de configuration principal :</para>
        
        <programlisting>#cfg_file=/usr/local/nagios/etc/objects/windows.cfg</programlisting>
        
        <para>Enregistrez le fichier et quittez.</para>
        
        <para>Qu'avez-vous fait? Vous avez dit à Nagios de regarder dans le fichier
            <filename>/usr/local/nagios/etc/objects/windows.cfg</filename> pour y
            trouver des définitions d'objets additionnels. C'est là que vous ajouterez
            des définitions pour l'hôte Windows. Ce fichier de configuration contient
            déjà un exemple de définitions d'hôte, de groupe d'hôtes et de service. Pour
            la *première* machine Windows que vous supervisez, vous pouvez simplement
            modifier les définitions d'exemples d'hôte et de service dans ce fichier
            plutôt que d'en créer de nouvelles.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Installation de l'agent Windows</title>
        
        <para>Avant de pouvoir superviser les attributs et services privés des machines
            Windows, vous allez devoir installer un agent sur ces machines. Je
            recommande l'utilisation de l'addon NSClient++, qui peut être trouvé sur
            <ulink
url="&url-sourceforge-projects;nscplus">&url-sourceforge-projects;nscplus</ulink>.
            Ces instructions vont vous guider au cours d'une installation simple de
            NSClient++ ainsi que pour la configuration de Nagios pour superviser une
            machine Windows.
        </para>
        
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    Téléchargez la dernière version stable de NSClient++ depuis <ulink
url="&url-sourceforge-projects;nscplus">&url-sourceforge-projects;nscplus</ulink>
                </para>
            </step>
            
            <step>
                <para>
                    Dézippez les fichiers de NSClient++ dans un nouveau répertoire <filename
class="directory">C:\NSClient++</filename>
                </para>
            </step>
            
            <step>
                <para>
                    Ouvrez une fenêtre de commande et déplacez-vous dans le répertoire <filename
class="directory">C:\NSClient++</filename>
                </para>
            </step>
            
            <step>
                <para>Installez le service système NSClient++ avec la commande suivante:</para>
                
                <screen>
                    <prompt>C:\&gt; </prompt><userinput>nsclient++ /install</userinput>
                </screen>
            </step>
            
            <step>
                <para>Installez le module NSClient++ pour la barre des tâches avec la commande
                    suivante ('SysTray' est sensible à la casse):
                </para>
                
                <screen>
                    <prompt>C:\&gt; </prompt><userinput>nsclient++ SysTray</userinput>
                </screen>
            </step>
            
            <step>
                <para>Ouvrez le gestionnaire des services et assurez-vous que le service
                    NSClientpp est autorisé à interagir avec le bureau (regardez sous l'onglet
                    'Log On' du gestionnaire de services). Cochez la case correspondante si ce
                    n'est déjà fait.
                </para>
                
                <para><screenshot>
                        <mediaobject>
                            <imageobject>
                                <imagedata fileref="images/nscpp.png" format="PNG"/>
                            </imageobject>
                        </mediaobject>
                    </screenshot>
                </para>
            </step>
            
            <step>
                <para>
                    Éditez le fichier <filename>NSC.INI</filename> (situé dans le
                    répertoire <filename class="directory">C:\NSClient++</filename>) et
                    effectuez les changements suivants:
                </para>
                
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Décommentez tous les modules listés dans la section [modules], exceptés
                            <varname>CheckWMI.dll</varname> et
                            <varname>RemoteConfiguration.dll</varname>
                        </para>
                    </listitem>
                    
                    <listitem>
                        <para>Exigez optionnellement un mot de passe des clients en remplaçant l'option
                            <varname>password</varname> dans la section [Settings].
                        </para>
                    </listitem>
                    
                    <listitem>
                        <para>
                            Décommentez l'option <varname>allowed_hosts</varname> dans la section
                            [Settings]. Ajoutez l'adresse IP du serveur Nagios à cette ligne, ou laisser
                            vide pour autoriser n'importe quel hôte à se connecter.
                        </para>
                    </listitem>
                    
                    <listitem>
                        <para>
                            Assurez-vous que l'option <varname>port</varname> dans la section [NSClient]
                            soit décommentée et réglée sur '12489' (le port par défaut).
                        </para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </step>
            
            <step>
                <para>Démarrez le service NSClient++ avec la commande suivante:</para>
                
                <screen>
                    <prompt>C:\&gt; </prompt><userinput>nsclient++ /start</userinput>
                </screen>
            </step>
            
            <step>
                <para>Si l'installation est correcte, une nouvelle icône devrait apparaître dans
                    votre barre des tâches. Ce sera un cercle jaune avec un 'M' noir à
                    l'intérieur.
                </para>
            </step>
            
            <step>
                <para>Bravo! Le serveur Windows peut désormais être ajouté à la configuration de
                    Nagios…
                </para>
            </step>
        </procedure>
    </section>
    
    <section>
        <title>Configuration de Nagios</title>
        
        <para>
            Il est temps maintenant de définir quelques <link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions">définitions d'objets</link>
            dans vos fichiers de configuration Nagios pour pouvoir superviser la
            nouvelle machine Windows.
        </para>
        
        <para>
            Ouvrez le fichier <filename>windows.cfg</filename> pour édition.
        </para>
        
        <screen>
            <prompt>#</prompt><userinput>vi /usr/local/nagios/etc/objects/windows.cfg</userinput>
        </screen>
        
        <para>
            Ajouter une nouvelle définition d'<link
linkend="configuringnagios-objectdefinitions-host">hôte</link> pour la
            machine Windows que vous souhaitez superviser. Si c'est la *première* que
            vous supervisez, vous pouvez simplement modifier l'exemple de définition
            d'hôte dans <filename>windows.cfg</filename>. Remplacez les champs
            <varname>host_name</varname>, <varname>alias</varname>, et
            <varname>address</varname> par les valeurs appropriées pour votre machine
            Windows.
        </para>
        
        <programlisting>
            define host{
            use   windows-server ; Inherit default values from a Windows server template (make sure you keep this line!)
            host_name    winserver
            alias    My Windows Server
            address   192.168.1.2
            }
        </programlisting>
        
        <para>Bien. Maintenant vous pouvez ajouter quelques définitions de services (dans
            le même fichier de configuration) pour indiquer à Nagios de superviser
            différents aspects de la machine Windows. Si c'est votre *première* machine
            Windows, vous pouvez simplement modifier les définitions exemples de
            services dans <filename>windows.cfg</filename>.
        </para>
        
        <note>
            <para>Remplacez
                <emphasis>
                    <varname>
                        <replaceable>winserver</replaceable>
                    </varname>
                </emphasis>
                 dans
                les définitions d'exemples ci-dessous par le nom que vous avez précisé dans
                le paramètre de la définition de l'hôte que vous venez d'ajouter.
            </para>
        </note>
        
        <para>Ajoutez la définition de service suivante pour contrôler la version du addon
            NSClient++ tournant sur le serveur Windows. Cela devient utile quand il
            s'agit de mettre à jour des serveurs Windows vers une nouvelle version du
            addon, en vous permettant de déterminer quelles sont les machines Windows
            nécessitant une mise à jour vers la dernière version de NSClient++.
        </para>
        
        <programlisting>
            define service{
            use     generic-service
            host_name      winserver
            service_description NSClient++ Version
            check_command    check_nt!CLIENTVERSION
            }
        </programlisting>
        
        <para>Ajoutez la définition de service suivante pour superviser le temps écoulé
            depuis le dernier re/démarrage du serveur Windows.
        </para>
        
        <programlisting>
            define service{
            use     generic-service
            host_name      winserver
            service_description Uptime
            check_command    check_nt!UPTIME
            }
        </programlisting>
        
        <para>Ajoutez la définition de service suivante pour superviser la charge &acronym-cpu; du
            serveur Windows et générer une alerte CRITICAL si la charge &acronym-cpu; des 5
            dernières minutes est égale à 90% ou plus ou une alerte WARNING si la charge
            &acronym-cpu; des 5 dernières minutes est égale à 80% ou plus.
        </para>
        
        <programlisting>
            define service{
            use     generic-service
            host_name      winserver
            service_description &acronym-cpu; Load
            check_command    check_nt!&acronym-cpu;LOAD!-l 5,80,90
            }
        </programlisting>
        
        <para>Ajoutez la définition de service suivante pour superviser l'utilisation de
            la mémoire du serveur Windows et générer une alerte CRITICAL si
            l'utilisation de la mémoire est égale à 90% ou plus ou une alerte WARNING si
            l'utilisation de la mémoire est égale à 80% ou plus.
        </para>
        
        <programlisting>
            define service{
            use     generic-service
            host_name      winserver
            service_description Memory Usage
            check_command    check_nt!MEMUSE!-w 80 -c 90
            }
        </programlisting>
        
        <para>Ajoutez la définition de service suivante pour superviser l'espace utilisé
            du disque C:\ du serveur Windows et générer une alerte CRITICAL si l'espace
            utilisé du disque est égale à 90% ou plus ou une alerte WARNING si l'espace
            utilisé du disque est égale à 80% ou plus.
        </para>
        
        <programlisting>
            define service{
            use     generic-service
            host_name      winserver
            service_description C:\ Drive Space
            check_command    check_nt!USEDDISKSPACE!-l c -w 80 -c 90
            }
        </programlisting>
        
        <para>Ajoutez la définition de service suivante pour superviser l'état du service
            W3SVC et générer une alerte CRITICAL si ce service est arrêté.
        </para>
        
        <programlisting>
            define service{
            use     generic-service
            host_name      winserver
            service_description W3SVC
            check_command    check_nt!SERVICESTATE!-d SHOWALL -l W3SVC
            }
        </programlisting>
        
        <para>Ajoutez la définition de service suivante pour superviser l'état du
            processus Explorer.exe et générer une alerte CRITICAL si ce processus ne
            tourne pas.
        </para>
        
        <programlisting>
            define service{
            use     generic-service
            host_name      winserver
            service_description Explorer
            check_command    check_nt!PROCSTATE!-d SHOWALL -l Explorer.exe
            }
        </programlisting>
        
        <para>Voilà pour le moment. Vous avez ajouté des services simples qui devraient
            être supervisés sur les machines Windows. Enregistrez le fichier de
            configuration.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Protection par mot de passe</title>
        
        <para>Si vous avez précisé un mot de passe dans le fichier de configuration de
            NSClient++ de la machine Windows, vous aurez besoin de modifier la
            définition de commande &plugin-nt; pour inclure le mot de passe. Ouvrez le
            fichier <filename>commands.cfg</filename> pour édition.
        </para>
        
        <screen>
            <prompt>#</prompt><userinput>vi /usr/local/nagios/etc/commands.cfg</userinput>
        </screen>
        
        <para>
            Modifiez la définition de la commande &plugin-nt; pour inclure l'argument 
            <emphasis>
                <option>-s</option> &lt;PASSWORD&gt;
            </emphasis>
            (où PASSWORD est le mot de passe précisé sur la machine
            Windows) comme suit:
        </para>
        
        <programlisting>
            define command{
            command_name  check_nt
            command_line  $USER1$/check_nt -H $HOSTADDRESS$ -p 12489 -s PASSWORD -v $ARG1$ $ARG2$
            }
        </programlisting>
        
        <para>Enregistrez le fichier de configuration.</para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Redémarrage de Nagios</title>
        
        <para>Vous en avez terminé avec la configuration de Nagios, et vous allez devoir
            <link linkend="runningnagios-verifyconfig">vérifier les fichiers de
                configuration
            </link>
            et <link linkend="runningnagios-startstop">redémarrer
                Nagios
            </link>
            .
        </para>
        
        <para>Si le processus de vérification produit n'importe quel message d'erreur, réglez d'abord vos problèmes de configuration avant de continuer.
            Assurez-vous de ne pas redémarrer Nagios avant que le processus de vérification ne se déroule sans erreur!
        </para>
    </section>
</chapter>
