<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter id="gettingstarted-beginners" xreflabel="Advice for Beginners">
 <title>Conseils aux débutants</title>

<remark>Chapitre terminé</remark>
 
 <para>
 Félicitation pour avoir choisi d'essayer Nagios! Nagios est plutôt puissant
et flexible mais peut demander pas mal de travail pour être configuré de la
façon qui vous convient. Une fois que vous serez familier avec sa façon de
fonctionner, vous ne voudrez plus vous en passer :-) Voici quelques éléments
importants à garder en mémoire pour ceux qui commence avec Nagios:
 </para>

 <orderedlist>
  <listitem>
   <para>
   <emphasis role="bold">Relax - il y a en a pour un moment.</emphasis>
N'espérez pas voir les choses fonctionner comme vous le souhaitez du premier
coup. Ce n'est pas aussi facile. Mettre en place Nagios peut demander pas
mal de travail - en partie à cause du nombre d'options proposées par Nagios
et en partie parce que vous devez savoir ce que vous souhaitez superviser
sur votre réseau (et comment le faire au mieux).
   </para>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>
   <emphasis role="bold">Utilisez les guides d'installation rapide.</emphasis>
Le <link linkend="gettingstarted-quickstart">guide d'installation
rapide</link> est conçu pour aider les nouveaux utilisateurs à démarrer le
plus rapidement possible avec une installation basique de Nagios. En moins
de 20 minutes, vous pouvez avoir installé et configuré Nagios pour
superviser votre machine locale. Une fois ceci fait, vous pouvez apprendre à
configurer Nagios pour en faire plus.
   </para>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>
   <emphasis role="bold">Lisez la documentation.</emphasis> Nagios est
suffisament difficile à configurer lorsque vous avez une bonne connaissance
de son fonctionnement et donc quasiment impossible si vous ne possédez pas
ces connaissances. Soyez certain d'avoir lu la documentation
(particulièrement les sections sur la <quote>Configuration de Nagios</quote>
et <quote>Les Fondamentaux</quote>). Gardez sous la main les sujets plus
complexes pour quand vous aurez bien compris les fondamentaux.
   </para>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>
   <emphasis role="bold">Demandez de l'aide aux autres.</emphasis> Si vous avez
lu la documentation, passé en revue les fichiers d'exemples de configurations,
et que vous avez toujours des problèmes, envoyez un message décrivant vos
problèmes à la liste de diffusion <email>nagios-users</email>. Vu la
montagne de travail que j'ai à faire pour ce projet, je suis incapable de
répondre à la plupart des questions qui me sont directement posées, aussi
votre meilleur source d'aide reste la liste de diffusion. Si vous avez bien
cherché et que vous fournissez une bonne description des problèmes
rencontrés, il y a de fortes chances que quelqu'un vous donne des pistes
pour faire fonctionner les choses correctement. Plus d'informations sur
comment s'abonner à la liste de diffusion ou comment rechercher dans les
archives de la liste sont disponibles sur <ulink
url="&url-nagios;support/">&url-nagios;support/</ulink>.
   </para>
  </listitem>
 </orderedlist>
</chapter>

