<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"
[
 <!ENTITY % all.entities SYSTEM "../all-entities.ent">
 %all.entities;
]
>
<chapter>
 <title id="upgrading">Mise à jour de Nagios</title>
 <section>
  <title>Mise à jour depuis une version 3.x de Nagios</title>
  <para>
   Dès que des versions alpha, beta, ou stable de Nagios sont sorties, vous
pouvez sérieusement envisager dès que possible de mettre à jour votre
Nagios. Les nouvelles versions contiennent habituellement des corrections de
bugs critiques, du coup, il est important de rester à jour. Si vous avez
déjà installé Nagios à partir du code source tel que décrit dans le <link
linkend="gettingstarted-quickstart">guide de démarrage rapide</link>, vous
pouvez installer les nouvelles versions de Nagios 3.x facilement. Vous
n'avez même pas besoin d'un accès root pour le faire, tout ce qui doit être
fait en tant que root a été fait lors de l'instalation initiale. Voici le
processus de mise à niveau…
  </para>
  <para>
   Assurez-vous d'avoir une bonne sauvegarde de votre installation de Nagios
existante ainsi que des fichiers de configuration. Si quelque chose se passe
mal ou ne fonctionne pas, ce qui vous permettra de revenir à votre
ancienne version.
  </para>
  <para>
   Devenez l'utilisateur nagios. Les utilisateurs de &name-debian;/&name-ubuntu;
devront utiliser <userinput>sudo -s nagios</userinput>.
  </para>
<screen>
<prompt>linux:~ $ </prompt><userinput>su -l nagios</userinput>
</screen>
  <para>
   Téléchargez le code source de la dernière version de Nagios (visitez <ulink
url="&url-nagios;download/">&url-nagios;download/</ulink> pour avoir le lien
vers la dernière version).
  </para>
<screen>
<prompt>linux:~ $ </prompt><userinput>wget http://osdn.dl.sourceforge.net/sourceforge/nagios/nagios-3.x.tar.gz</userinput>
</screen>
  <para>
   Extrayez le code source de Nagios de l'archive.
  </para>
<screen>
<prompt>linux:~ $ </prompt><userinput>tar xzf nagios-3.x.tar.gz</userinput>
<prompt>linux:~ $ </prompt><userinput>cd nagios-3.x</userinput>
</screen>
  <para>
   Exécutez le script de configuration de Nagios, en passant le nom du groupe
utilisé pour contrôler les permissions du fichiers de commande comme ceci:
  </para>
<screen>
<prompt>linux:~ $ </prompt><userinput>./configure --with-command-group=nagcmd</userinput>
</screen>
  <para>
   Compilez le code source de Nagios.
  </para>
<screen>
<prompt>linux:~ $ </prompt><userinput>make all</userinput>
</screen>
  <para>
   Installation de la mise à jour des binaires, de la documentation et
l'interface web. Vos fichiers de configuration ne seront pas écrasés par
cette étape.
  </para>
<screen>
<prompt>linux:~ $ </prompt><userinput>make install</userinput>
</screen>
  <para>
   Vérifiez votre configuration et relancer Nagios.
  </para>
<screen>
<prompt>linux:~ $ </prompt><userinput>/usr/local/nagios/bin/nagios -v /usr/local/nagios/etc/nagios.cfg</userinput>
<prompt>linux:~ $ </prompt><userinput>/sbin/service nagios restart</userinput>
</screen>
  <para>
   Ca y est - C'est fait !
  </para>
 </section>
 <section>
  <title>Mise à jour depuis une version 2.x de Nagios</title>
  <para>
   Il ne devrait pas être trop difficile de faire la mise à niveau de Nagios
2.x à Nagios 3. La mise à jour est essentiellement la même que celle qui est
décrite ci-dessus pour la mise à niveau d'une version 3.x. Cependant, vous
allez avoir à changer un peu vos fichiers de configuration pour qu'ils
soient totalement compatibles avec Nagios 3:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     L'ancienne variable <literal>service_reaper_frequency</literal> dans le
fichier de configuration princpal a été renommée en <link
linkend="configuringnagios-configmain-check_result_reaper_frequency">&config-check_result_reaper_frequency;</link>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     L'ancienne macro <literal>$NOTIFICATIONNUMBER$</literal> a été remplacée par
les deux nouvelles macros <link
linkend="thebasics-macrolist-hostnotificationnumber">&macro-hostnotificationnumber;</link>
et <link
linkend="thebasics-macrolist-servicenotificationnumber">&macro-servicenotificationnumber;</link>
.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     L'ancienne directive <literal>parallelize</literal> des définitions de
services est maintenant devenue obsolète et n'est plus utilisée, du fait que
les contrôles de services se font désormais en parallèle.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     L'ancienne option <literal>aggregate_status_updates</literal> a été
supprimée. Toutes les mises à jour du fichier de statut sont maintenant
regroupées dans un intervalle de temps minimum d'une seconde.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Les définitions étendues des hôtes et des services sont devenues
obsolètes. Elles sont tout de même lues et traitées par Nagios, mais il est
recommandé de déplacer les directives situées dans ces fichiers de
définition vers les définitions des hôtes et des services, respectivement.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     L'ancienne variable du fichier <literal>downtime_file</literal> dans le
fichier de configuration principal n'est plus utilisée, les entrées
correspondant aux arrêts planifiés sont maintenant sauvegardées dans le <link
linkend="configuringnagios-configmain-state_retention_file">fichier de
rétention</link>. Pour garder les entrées concernant les arrêts programmés,
arrêtez Nagios 2.x et ajoutez le contenu de l'ancien fichier d'arrêts
programmés au fichier de rétention.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     L'ancienne variable du fichier <literal>comment_file</literal> dans le
fichier de configuration principal n'est plus utilisé, les commentaires
sont maintenant sauvegardés dans le <link
linkend="configuringnagios-configmain-state_retention_file">fichier de
rétention</link>. Pour garder les anciens commentaires, arrêtez Nagios 2.x
et ajoutez le contenu de l'ancien fichier de commentaires au fichier de
rétention.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Soyez-sûrs d'avoir lu la section <quote><link linkend="about-whatsnew">Quoi
de neuf</link></quote> de la documentation. Celle-ci décrit tous les
changements qui ont été appliqués au code de Nagios 3 depuis la dernière
version stable de Nagios 2.x. Nagios 3 a quelque peu changé, soyez-sûrs de
l'avoir lu.
  </para>
 </section>
 <section>
  <title>Mise à jour depuis une installation par RPM</title>
  <para>
   Si vous avez actuellement une installation de Nagios basée sur des packages
RPM &name-debian;/&name-ubuntu; ou APT et que vous souhaitez passer à une
installation de Nagios à partir du code source officiel, voici la méthode à
suivre:
  </para>
    <orderedlist>

  <listitem>
   <para>Sauvegardez votre installation de Nagios existante</para>

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>Les fichiers de configuration</para>

     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>Le fichier de configuration principal (normalement nommé
<filename>nagios.cfg</filename>)</para>
      </listitem>

      <listitem>
       <para>Le fichier de configuration des ressources (normalement nommé
<filename>resource.cfg</filename>)</para>
      </listitem>

      <listitem>
       <para>Le fichier de configuration des &acronym-cgi;s (normalement nommé
<filename>cgi.cfg</filename>)</para>
      </listitem>

      <listitem>
       <para>Tous les autres fichiers de définition d'objets</para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>Le fichier de rétention (normalement nommé
<filename>retention.dat</filename>)</para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>Le fichier de log en cours de Nagios (normalement nommé
<filename>nagios.log</filename>)</para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>Les fichiers de log Nagios archivés</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>Désinstaller les packages RPM ou APT originaux </para>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>Installez Nagios depuis les sources en suivant le <link
linkend="gettingstarted-quickstart">guide de démarrage rapide</link></para>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>Restaurez vos fichiers originaux de configuration Nagios, de rétention et de
logs</para>
  </listitem>

  <listitem>
   <para><link linkend="runningnagios-verifyconfig">Vérifiez</link> votre
configuration et <link linkend="runningnagios-startstop">démarrez</link>
Nagios</para>
  </listitem>
 </orderedlist>
<note><para>Différents packages RPM ou APT peuvent installer Nagios de façons
différentes et à différents endroits. Soyez sûrs d'avoir correctement
sauvegardé vos fichiers Nagios <quote>critiques</quote> avant de supprimer les packages
RPM ou APT originaux, vous ne pourrez pas revenir en arrière si vous
rencontrez des problèmes.</para></note>
 </section>
</chapter>


